<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<Table>
  <question>
    <name>M1.1</name>
    <category>1</category>
    <value>Выделены ли в организации БС РФ роли ее работников?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M1.2</name>
    <category>1</category>
    <value>Формируются ли роли, связанные с выполнением деятельности по обеспечению ИБ, на основании требований разделов 7 и 8 стандарта СТО БР ИББС-1.0?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M1.3</name>
    <category>1</category>
    <value>Осуществляется ли формирование и назначение ролей работников организации БС РФ с учетом соблюдения принципа предоставления минимальных прав и полномочий, необходимых для выполнения служебных обязанностей?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M1.4</name>
    <category>2</category>
    <value>Персонифицированы ли роли в организации БС РФ с установлением ответственности за их выполнение?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M1.5</name>
    <category>2</category>
    <value>Зафиксирована ли в должностных инструкциях или в организационно-распорядительных документах организации БС РФ ответственность за выполнение ролей?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M1.6</name>
    <category>1</category>
    <value>Отсутствуют ли в организации БС РФ роли, совмещающие функции разработки и сопровождения АБС/ПО?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M1.7</name>
    <category>1</category>
    <value>Отсутствуют ли в организации БС РФ роли, совмещающие функции разработки и эксплуатации АБС/ПО?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M1.8</name>
    <category>1</category>
    <value>Отсутствуют ли в организации БС РФ роли, совмещающие функции сопровождения и эксплуатации АБС/ПО?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M1.9</name>
    <category>1</category>
    <value>Отсутствуют ли в организации БС РФ роли, совмещающие функции администратора и администратора информационной безопасности?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M1.10</name>
    <category>1</category>
    <value>Отсутствуют ли в организации БС РФ роли, совмещающие функции по выполнению операций в АБС и контроля их выполнения?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M1.11</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ, выполняются ли и регистрируются ли процедуры контроля деятельности работников, обладающих совокупностью полномочий, определяемых их ролями, позволяющими получить контроль над защищаемым информационным активом организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M1.12</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли и регистрируются ли в организации БС РФ процедуры приема на работу, влияющую на обеспечение ИБ, включающие:— проверку подлинности предоставленных документов, заявляемой квалификации, точности и полноты биографических фактов;— проверку в части профессиональных навыков и оценку профессиональной пригодности?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M1.13</name>
    <category>2</category>
    <value>Предусматривают ли указанные в частном показателе M1.12 процедуры фиксацию результатов проводимых проверок?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M1.14</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли и регистрируются, выполняются и регистрируются ли в организации БС РФ процедуры регулярной проверки в части профессиональных навыков и оценки профессиональной пригодности работников?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M1.15</name>
    <category>2</category>
    <value>Предусматривают ли указанные в частном показателе M1.14 процедуры фиксацию результатов проводимых проверок?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M1.16</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли и регистрируются ли в организации БС РФ процедуры внеплановой проверки работников при выявлении фактов их нештатного поведения, участия в инцидентах ИБ или подозрений в таком поведении или участии?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M1.17</name>
    <category>2</category>
    <value>Предусматривают ли указанные в частном показателе M1.16 процедуры фиксацию результатов проводимых проверок?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M1.18</name>
    <category>3</category>
    <value>Обязаны ли все работники организации БС РФ давать письменные обязательства о соблюдении конфиденциальности, приверженности правилам корпоративной этики, включая требования по недопущению конфликта интересов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M1.19</name>
    <category>2</category>
    <value>Регламентируются ли положениями, включенными в договоры (соглашения) с внешними организациями и клиентами, требования по ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M1.20</name>
    <category>2</category>
    <value>Определены ли в трудовых контрактах (соглашениях, договорах) и (или) должностных инструкциях обязанности персонала по выполнению требований ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M1.21</name>
    <category>1</category>
    <value>Приравнивается ли невыполнение работниками организации БС РФ требований ИБ к невыполнению должностных обязанностей и приводит ли как минимум к дисциплинарной ответственности?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M2.1</name>
    <category>1</category>
    <value>Рассматриваются ли в части вопросов обеспечения ИБ следующие стадии модели ЖЦ АБС:— разработка технических заданий;— проектирование;— создание и тестирование;—приемка и ввод в действие;— эксплуатация;— сопровождение и модернизации;— снятие с эксплуатации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M2.2</name>
    <category>1</category>
    <value>Осуществляется ли выполнение работ на всех стадиях жизненного цикла АБС в части вопросов обеспечения ИБ по согласованию и под контролем службы ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M2.3</name>
    <category>3</category>
    <value>Имеют ли организации, привлекаемые на договорной основе для обеспечения ИБ на стадиях ЖЦ АБС, лицензии на деятельность по технической защите конфиденциальной информации в соответствии с законодательством РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M2.4</name>
    <category>3</category>
    <value>Включаются ли требования к обеспечению информационной безопасности, установленные и используемые организацией БС РФ для обеспечения ИБ в рамках технологических процессов организации БС РФ, в технические задания на разработку или модернизацию АБС?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M2.5</name>
    <category>1</category>
    <value>Обеспечивается ли в организации БС РФ реализация запрета использования защищаемой информации в качестве тестовых данных, анонимность данных и контроль адекватности предоставления и разграничения доступа на стадии создания и тестирования АБС и (или) их компонентов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M2.6</name>
    <category>2</category>
    <value>Снабжены ли эксплуатируемые АБС и (или) их компоненты документацией, содержащей описание реализованных в АБС защитных мер, в том числе описание состава и требований к реализации организационных защитных мер, состава и требований к эксплуатации технических защитных мер?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M2.7</name>
    <category>1</category>
    <value>Проводится ли организацией БС РФ анализ принятия разработчиком АБС защитных мер, направленных на обеспечение безопасности разработки АБС и безопасности ее поставки?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M2.8</name>
    <category>3</category>
    <value>Реализуется ли при взаимодействии организации БС РФ с разработчиком АБС и их компонентов одна из трех альтернатив:1) в договор (контракт) о разработке АБС или поставке готовых АБС и их компонентов включаются положения по сопровождению поставляемых изделий на весь срок их службы;2) организация БС РФ приобретает полный комплект документации, обеспечивающий возможность сопровождения АБС и их компонентов без участия разработчика;3) руководство организации БС РФ оценивает и фиксирует допустимость риска нарушения ИБ, возникающего при невозможности сопровождения АБС и их компонентов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M2.9</name>
    <category>3</category>
    <value>Учитывается ли при разработке технических заданий на системы дистанционного банковского обслуживания, что защита данных должна обеспечиваться в условиях:— попыток несанкционированного доступа к информации анонимных, неавторизованных злоумышленников с использованием сетей общего пользования;— возможности ошибок авторизованных пользователей систем;— возможности ненамеренного или неадекватного использования защищаемой информации авторизованными пользователями?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M2.10</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ, выполняются ли и регистрируются ли на стадии эксплуатации АБС процедуры: — контроля работоспособности (функционирования, эффективности) реализованных в АБС защитных мер, в том числе контроль реализации организационных защитных мер, контроль состава и параметров настройки применяемых технических защитных мер;— контроля отсутствия уязвимостей в оборудовании и программном обеспечении АБС;— контроля внесения изменений в параметры настройки АБС и применяемых технических защитных мер;— контроля необходимого обновления программного обеспечения АБС, включая программное обеспечение технических защитных мер?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M2.11</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируется ли на стадии эксплуатации АБС процедуры, необходимые для обеспечения восстановления всех реализованных функций по обеспечению ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M2.12</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли и регистрируются ли на стадии эксплуатации АБС процедуры контроля состава устанавливаемого и (или) используемого ПО АБС?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M2.13</name>
    <category>3</category>
    <value>Выделены ли и назначены ли роли, связанные с эксплуатацией и контролем эксплуатации АБС и применяемых технических защитных мер, в том числе с внесением изменений в параметры их настройки?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M2.14</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли для всех АБС процедуры контроля ее эксплуатации со стороны службы ИБ, регистрируется ли процесс и результаты их выполнения?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M2.15</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли и контролируются ли на стадии эксплуатации АБС процедуры, необходимые для обеспечения сохранности носителей защищаемой информации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M2.16</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли и регистрируются ли в организации БС РФ на стадии сопровождения (модернизации) АБС процедуры контроля, обеспечивающие защиту от:— умышленного несанкционированного раскрытия, модификации или уничтожения информации;— неумышленной модификации, раскрытия или уничтожения информации;— отказа в обслуживании или ухудшения обслуживания?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M2.17</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли и регистрируются ли на стадии сопровождения (модернизации) АБС, отнесенных решением организацией БС РФ к критичным, в том числе АБС, задействованных в реализации банковского платежного технологического процесса, и в ИСПДн, процедуры фиксации внесенных изменений?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M2.18</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли и регистрируются ли на стадии сопровождения (модернизации) АБС, отнесенных решением организацией БС РФ к критичным, в том числе АБС, задействованных в реализации банковского платежного технологического процесса, и в ИСПДн, процедуры проверки функциональности АБС, в том числе применяемых мер защиты информации, после внесения изменений?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M2.19</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регулируются ли и выполняются ли на стадии снятия с эксплуатации процедуры, обеспечивающие удаление информации с использованием алгоритмов и (или) методов, обеспечивающих невозможность восстановления удаленной информации, несанкционированное использование которой может нанести ущерб бизнес-деятельности организации, и информации, используемой техническими защитными мерами, из постоянной памяти АБС и с внешних носителей (за исключением архивов электронных документов и протоколов электронного взаимодействия, ведение и сохранность которых в течение определенного срока предусмотрены законодательством РФ, нормативными актами Банка России и (или) договорными документами)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.1</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры выявления, учета и классификации (отнесение к одному из типов) информационных активов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.2</name>
    <category>1</category>
    <value>Учтены ли и зафиксированы ли права доступа работников и клиентов организации БС РФ к информационным активам и (или) их типам?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.3</name>
    <category>1</category>
    <value>Применяются ли в составе АБС встроенные защитные меры от НСД и НРД?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.4</name>
    <category>3</category>
    <value>Применяются ли в составе АБС сертифицированные по требованиям безопасности информации средства защиты информации?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.5</name>
    <category>3</category>
    <value>Обеспечивается ли защитными мерами от НСД сокрытие вводимых субъектами доступа аутентификационных данных на устройствах отображения информации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.6</name>
    <category>3</category>
    <value>Препятствует ли размещение устройств отображения информации АБС ее несанкционированному просмотру?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.7</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли правила и процедуры идентификации, аутентификации, авторизации субъектов доступа, в том числе внешних субъектов доступа, которые не являются работниками организации БС РФ, и программных процессов (сервисов)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.8</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли правила и процедуры разграничения доступа к информационным активам на основе ролевого метода с определением для каждой роли полномочий по доступу к информационным активам?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.9</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли правила и процедуры управления предоставлением/отзывом и блокированием доступа, в том числе доступа, осуществляемого через внешние информационно-телекоммуникационные сети?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.10</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли правила и процедуры регистрации действий субъектов доступа с обеспечением контроля целостности и защиты данных регистрации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.11</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли правила и процедуры управления идентификационными данными, аутентификационными данными и средствами аутентификации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.12</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли правила и процедуры управления учетными записями субъектов доступа?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.13</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли правила и процедуры выявления и блокирования неуспешных попыток доступа?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.14</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли правила и процедуры блокирования сеанса доступа после установленного времени бездействия или по запросу субъекта доступа, требующего выполнения процедур повторной аутентификации и авторизации для продолжения работы?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.15</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли правила и процедуры ограничения действий пользователей по изменению настроек их автоматизированных мест (использование ограничений на изменение BIOS)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.16</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли правила и процедуры управления составом разрешенных действий до выполнения идентификации и аутентификации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.17</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли правила и процедуры ограничения действий пользователей по изменению параметров настроек АБС и реализации контроля действий эксплуатационного персонала по изменению параметров настроек АБС?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.18</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли правила и процедуры выявления и блокирования несанкционированного перемещения (копирования) информации, в том числе баз данных, файловых ресурсов, виртуальных машин?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.19</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли правила и процедуры использования технологий беспроводного доступа к информации в случае их применения и защиты внутренних беспроводных соединений?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.20</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли правила и процедуры использования мобильных устройств для доступа к информации в случае их применения?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.21</name>
    <category>1</category>
    <value>Исключают ли процедуры управления доступом возможность “самосанкционирования”?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.22</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ правила и процедуры мониторинга ИБ, анализа и хранения данных о действиях и операциях, позволяющие выявлять неправомерные или подозрительные операции и транзакции?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.23</name>
    <category>2</category>
    <value>Определены ли действия и операции, подлежащие регистрации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.24</name>
    <category>2</category>
    <value>Определены ли состав и содержание данных о действиях и операциях, подлежащих регистрации, сроки их хранения?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.25</name>
    <category>3</category>
    <value>Обеспечено ли резервирование необходимого объема памяти для записи данных?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.26</name>
    <category>1</category>
    <value>Обеспечено ли реагирование на сбои при регистрации действий и операций, в том числе на аппаратные и программные ошибки, сбои в технических средствах сбора данных?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.27</name>
    <category>3</category>
    <value>Обеспечена ли генерация временных меток для регистрируемых действий и операций и синхронизация системного времени на технических средствах, используемых для целей мониторинга ИБ, анализа и хранения данных?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.28</name>
    <category>1</category>
    <value>Реализовано ли в организации БС РФ ведение журналов действия и операций автоматизированных рабочих мест, серверного и сетевого оборудования, межсетевых экранов и АБС с целью их использования при реагировании на инциденты ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.29</name>
    <category>3</category>
    <value>Обеспечено ли хранение данных о действиях и операциях не менее трех лет (если иные сроки хранения не установлены законодательством РФ, нормативными актами Банка России)?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.30</name>
    <category>3</category>
    <value>Обеспечено ли хранение данных, полученных в результате выполнения банковского платежного технологического процесса, не менее пяти лет (если иные сроки хранения не установлены законодательством РФ, нормативными актами Банка России)?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.31</name>
    <category>3</category>
    <value>Используются ли для проведения процедур мониторинга ИБ и анализа данных о действиях и операциях специализированные программные и (или) технические средства?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.32</name>
    <category>2</category>
    <value>Зафиксированы ли критерии выявления неправомерных или подозрительных действий и операций, используемые при проведении процедур мониторинга ИБ и анализа данных о действиях и операциях?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.33</name>
    <category>3</category>
    <value>Применяются ли процедуры мониторинга ИБ и анализа данных о действиях и операциях, использующие зафиксированные критерии выявления неправомерных или подозрительных действий и операций, на регулярной основе, например ежедневно, ко всем выполненным операциям (транзакциям)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.34</name>
    <category>1</category>
    <value>Определено ли и контролируется ли в организации БС РФ выполнение требований:— к разделению сегментов вычислительных сетей, в том числе создаваемых с использованием технологии виртуализации;— к межсетевому экранированию;— к информационному взаимодействию между сегментами вычислительных сетей?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.35</name>
    <category>1</category>
    <value>Осуществляется ли разделение сегментов вычислительных сетей с целью обеспечения независимого выполнения банковских платежных технологических процессов организации БС РФ, а также банковских информационных технологических процессов организации БС РФ разной степени критичности, в том числе банковских информационных технологических процессов, в рамках которых осуществляется обработка персональных данных в ИСПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.36</name>
    <category>2</category>
    <value>Регламентированы ли и контролируются ли процедуры внесения изменений в конфигурацию сетевого оборудования, предусматривающие согласование вносимых изменений со службой ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.37</name>
    <category>3</category>
    <value>Предоставлен ли работникам службы ИБ доступ к конфигурации сетевого оборудования без возможности внесения изменений?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.38</name>
    <category>1</category>
    <value>Определен ли, выполняется ли, регистрируется ли и контролируется ли порядок доступа к объектам среды информационных активов, в том числе в помещения, в которых размещаются объекты среды информационных активов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.39</name>
    <category>3</category>
    <value>Обеспечивают ли используемые в организации БС РФ АБС, в том числе системы дистанционного банковского обслуживания, возможность регистрации:— операций с данными о клиентских счетах, включая операции открытия, модификации и закрытия клиентских счетов;— проводимых транзакций, имеющих финансовые последствия;— операций, связанных с назначением и распределением прав пользователей?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.40</name>
    <category>1</category>
    <value>Определен ли, выполняется ли и контролируется ли в организации БС РФ порядок использования съемных носителей информации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.41</name>
    <category>3</category>
    <value>Реализованы ли в системах дистанционного банковского обслуживания, используемых в организации БС РФ, защитные меры, обеспечивающие невозможность отказа от авторства проводимых клиентами операций и транзакций?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.42</name>
    <category>1</category>
    <value>Придано ли протоколам операций, выполняемых посредством дистанционного банковского обслуживания, свойство юридической значимости, например, путем внесения соответствующих положений в договоры на дистанционное банковское обслуживание?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.43</name>
    <category>2</category>
    <value>Производится ли при заключении договоров со сторонними организациями юридическое оформление договоренностей, определяющих необходимый уровень взаимодействия в случае выхода инцидента ИБ за рамки отдельной организации?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.44</name>
    <category>2</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ процедуры, определяющие действия работников и клиентов организации БС РФ в случае компрометации информации, необходимой для их идентификации, аутентификации и (или) авторизации, в том числе произошедшей по их вине, включая информацию о способах распознавания таких случаев?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.45</name>
    <category>3</category>
    <value>Доведены ли до сведения работников и клиентов организации БС РФ процедуры, указанные в частном показателе M3.44?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.46</name>
    <category>3</category>
    <value>Предусматривают ли указанные в частном показателе M3.44 процедуры регистрацию работниками и клиентами всех своих действий и их результатов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.47</name>
    <category>3</category>
    <value>Реализованы ли в системах дистанционного банковского обслуживания механизмы информирования (регулярного, непрерывного или по требованию) клиентов обо всех операциях, совершаемых от их имени?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.48</name>
    <category>1</category>
    <value>Применяются ли в организации БС РФ меры, направленные на обеспечение защиты от НСД, повреждения или нарушения целостности данных о действиях и операциях, а также меры по защите информации, необходимой для идентификации, аутентификации и (или) авторизации клиентов и работников организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.49</name>
    <category>1</category>
    <value>Регистрируются ли все попытки НСД к информации, необходимой для идентификации, аутентификации и (или) авторизации клиентов и сотрудников организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.50</name>
    <category>1</category>
    <value>Предоставляется ли доступ к данным о действиях и операциях только с целью выполнения служебных обязанностей?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.51</name>
    <category>1</category>
    <value>Выполняются ли регламентированные процедуры соответствующего пересмотра прав доступа при увольнении или изменении должностных обязанностей работников организации БС РФ, имевших доступ к данным о действиях и операциях?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.52</name>
    <category>3</category>
    <value>Используются ли сетевые протоколы, обеспечивающие защиту сетевого соединения, контроль целостности сетевого взаимодействия и реализацию технологии двухсторонней аутентификации при осуществлении доступа на участке телекоммуникационных каналов и линий связи, в том числе беспроводных, не контролируемых организацией БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.53</name>
    <category>3</category>
    <value>Осуществляется ли передача защищаемых данных по каналам связи, имеющим выход за пределы контролируемой организацией БС РФ зоны, только при условии обеспечения их защиты от раскрытия и модификации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M3.54</name>
    <category>3</category>
    <value>Осуществляется ли работа всех работников организации БС РФ АБС под уникальными и персонифицированными учетными записями?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M4.1</name>
    <category>1</category>
    <value>Применяются ли на всех автоматизированных рабочих местах и серверах АБС организации БС РФ, если иное не предусмотрено технологическим процессом, средства антивирусной защиты?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M4.2</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры установки и регулярного обновления средств антивирусной защиты (версий и баз данных) на автоматизированных рабочих местах и серверах АБС?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M4.3</name>
    <category>1</category>
    <value>Организовано ли функционирование постоянной антивирусной защиты в автоматическом режиме и автоматический режим установки обновлений антивирусного программного обеспечения и его баз данных?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M4.4</name>
    <category>1</category>
    <value>Проводится ли антивирусная проверка съемных носителей информации перед их подключением к средствам вычислительной техники, задействованным в рамках осуществления банковских технологических процессов, на специально выделенном автономном средстве вычислительной техники?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M4.5</name>
    <category>2</category>
    <value>Разработаны ли и введены ли в действие инструкции и рекомендации по антивирусной защите, учитывающие особенности банковских технологических процессов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M4.6</name>
    <category>3</category>
    <value>Организована ли в организации БС РФ антивирусная фильтрация всего трафика электронного почтового обмена?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M4.7</name>
    <category>1</category>
    <value>Организована ли в организации БС РФ эшелонированная централизованная система антивирусной защиты, предусматривающая использование средств антивирусной защиты различных производителей на: — рабочих станциях;— серверном оборудовании, в том числе серверах электронной почты;— технических средствах межсетевого экранирования?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M4.8</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли процедуры предварительной проверки устанавливаемого или изменяемого программного обеспечения на отсутствие вирусов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M4.9</name>
    <category>3</category>
    <value>Выполняется ли после установки или изменения программного обеспечения антивирусная проверка?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M4.10</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли процедуры, выполняемые в случае обнаружения компьютерных вирусов, в которых, в частности, необходимо зафиксировать:— необходимые меры по отражению и устранению последствий вирусной атаки;— порядок официального информирования руководства;— порядок приостановления при необходимости работы (на период устранения последствий вирусной атаки)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M4.11</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли и регистрируются ли процедуры контроля за отключением и обновлением антивирусных средств на всех технических средствах АБС?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M4.12</name>
    <category>3</category>
    <value>Возложена ли обязанность по выполнению предписанных мер антивирусной защиты на каждого работника организации БС РФ, имеющего доступ к ЭВМ и (или) АБС, а ответственность за выполнение требований по антивирусной защите — на руководителей функциональных подразделений организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.1</name>
    <category>2</category>
    <value>Принято ли документально руководством организации БС РФ решение об использовании сети Интернет для производственной и (или) собственной хозяйственной деятельности, в котором явно перечислены и зафиксированы цели использования сети Интернет?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.2</name>
    <category>2</category>
    <value>Запрещается ли использование ресурсов сети Интернет в неустановленных целях?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.3</name>
    <category>3</category>
    <value>Проведено ли в организации БС РФ выделение ограниченного числа пакетов, содержащих перечень сервисов и ресурсов сети Интернет, доступных для пользователей?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.4</name>
    <category>3</category>
    <value>Проводится ли наделение работников организации БС РФ правами пользователя конкретного пакета, содержащего перечень сервисов и ресурсов сети Интернет, в соответствии с его должностными обязанностями, в частности в соответствии с назначенными ему ролями?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.5</name>
    <category>3</category>
    <value>Регистрируется ли наделение работников организации БС РФ правами пользователя конкретного пакета, содержащего перечень сервисов и ресурсов сети Интернет, в соответствии с его должностными обязанностями, в частности в соответствии с назначенными ему ролями?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.6</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры подключения и использования ресурсов сети Интернет?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.7</name>
    <category>1</category>
    <value>Осуществляется ли передача защищаемых данных с использованием сети Интернет только при условии обеспечения их защиты от раскрытия и модификации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.8</name>
    <category>1</category>
    <value>Применяются ли в организации БС РФ в связи с повышенными рисками нарушения ИБ при взаимодействии с сетью Интернет защитные меры, в том числе межсетевые экраны, антивирусные средства, средства обнаружения вторжений, средства криптографической защиты информации, обеспечивающие, среди прочего, прием и передачу информации только в установленном формате и только по конкретной технологии?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.9</name>
    <category>1</category>
    <value>Разработаны ли и введены ли в действие инструкции и рекомендации по использованию сети Интернет, учитывающие особенности банковских технологических процессов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.10</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли и выполняются ли процедуры протоколирования посещения ресурсов сети Интернет работниками организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.11</name>
    <category>3</category>
    <value>Доступны ли данные о посещенных сотрудниками организации БС РФ ресурсов сети Интернет работникам службы ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.12</name>
    <category>1</category>
    <value>Выполнено ли выделение и организована ли физическая изоляция от внутренних сетей тех ЭВМ, с помощью которых осуществляется непосредственное взаимодействие с сетью Интернет?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.13</name>
    <category>3</category>
    <value>Применяются ли при осуществлении дистанционного банковского обслуживания защитные меры, предотвращающие возможность подмены авторизованного клиента злоумышленником в рамках сеанса работы?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.14</name>
    <category>1</category>
    <value>Регистрируются ли регламентированным образом попытки подмены авторизованного клиента злоумышленником в рамках сеанса работы?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.15</name>
    <category>3</category>
    <value>Все ли операции клиентов в течение сеанса работы с системами дистанционного банковского обслуживания, в том числе операции по переводу денежных средств, выполняются только после выполнения процедур идентификации, аутентификации и авторизации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.16</name>
    <category>3</category>
    <value>Обеспечивается ли закрытие текущей сессии и повторное выполнение процедур идентификации, аутентификации и авторизации в случаях нарушения или разрыва соединения при работе с системами дистанционного банковского обслуживания?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.17</name>
    <category>3</category>
    <value>Используется ли специализированное клиентское программное обеспечение для доступа пользователей к системам дистанционного банковского обслуживания?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.18</name>
    <category>2</category>
    <value>Определены ли состав и порядок применения мер защиты, применяемых для организации почтового обмена через сеть Интернет?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.19</name>
    <category>3</category>
    <value>Организован ли почтовый обмен с сетью Интернет через ограниченное количество точек, состоящих из внешнего (подключенного к сети Интернет) и внутреннего (подключенного к внутренним сетям организации БС РФ) почтовых серверов с безопасной системой репликации почтовых сообщений между ними (интернет-киоски)?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.20</name>
    <category>3</category>
    <value>Осуществляется ли архивирование электронной почты с целью:— контроля информационных потоков, в том числе с целью предотвращение утечек информации; — использования архивов при проведении разбирательств по фактам утечек информации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.21</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ правила и процедуры доступа к информации архива и ее изменения, предусматривающие возможность доступа работников службы ИБ к информации архива?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.22</name>
    <category>3</category>
    <value>Не применяется ли в организации БС РФ практика хранения и обработки банковской информации (в т.ч. открытой) на ЭВМ, с помощью которой осуществляется непосредственное взаимодействие с сетью Интернет?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.23</name>
    <category>3</category>
    <value>Всегда ли наличие банковской информации на ЭВМ, с помощью которых осуществляется непосредственное взаимодействие с сетью Интернет, определяется бизнес-целями организации БС РФ и санкционируется ее руководством?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M5.24</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли состав и порядок применения мер защиты, применяемых при взаимодействии с сетью Интернет и позволяющие обеспечить противодействие атакам злоумышленников и распространению спама?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M6.1</name>
    <category>1</category>
    <value>Проводится ли применение СКЗИ в организации БС РФ в соответствии с моделью угроз ИБ и моделью нарушителя ИБ, принятыми организацией БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M6.2</name>
    <category>3</category>
    <value>Имеют ли СКЗИ, применяемые для защиты персональных данных, класс не ниже КС2?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M6.3</name>
    <category>1</category>
    <value>Проводятся ли работы по обеспечению безопасности информации с помощью СКЗИ в соответствии с действующими законодательством, нормативными документами, регламентирующими вопросы эксплуатации СКЗИ, технической документацией на СКЗИ и лицензионными требованиями ФСБ России?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M6.4</name>
    <category>2</category>
    <value>Утверждена ли частная политика, касающаяся применения СКЗИ в организации БС РФ?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M6.5</name>
    <category>3</category>
    <value>Допускают ли СКЗИ возможность встраивания в технологические процессы обработки электронных сообщений?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M6.6</name>
    <category>3</category>
    <value>Обеспечивают ли СКЗИ взаимодействие с прикладным программным обеспечением на уровне обработки запросов на криптографические преобразования и выдачи результатов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M6.7</name>
    <category>3</category>
    <value>Обладают ли СКЗИ полным комплектом эксплуатационной документации, предоставляемым разработчиком, включающей описание ключевой системы, правил работы с ней и обоснование необходимого организационно-штатного обеспечения?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M6.8</name>
    <category>3</category>
    <value>Сертифицированы ли СКЗИ уполномоченным государственным органом или имеют ли СКЗИ разрешение ФСБ России?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M6.9</name>
    <category>3</category>
    <value>Осуществляется ли установка и ввод в эксплуатацию, а также эксплуатация СКЗИ в соответствии с эксплуатационной и технической документацией к этим средствам?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M6.10</name>
    <category>3</category>
    <value>Поддерживается ли непрерывность процессов протоколирования работы СКЗИ в соответствии с технической документацией на СКЗИ при применении СКЗИ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M6.11</name>
    <category>3</category>
    <value>Поддерживается ли непрерывность процессов обеспечения целостности программного обеспечения для среды функционирования СКЗИ, представляющую собой совокупность технических и программных средств, совместно с которыми происходит штатное функционирование СКЗИ и которые способны повлиять на выполнение предъявляемых к СКЗИ требований?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M6.12</name>
    <category>3</category>
    <value>Обеспечивается ли ИБ процессов изготовления криптографических ключей СКЗИ комплексом технологических, организационных, технических и программных мер и средств защиты, предусмотренных технической документацией на СКЗИ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M6.13</name>
    <category>1</category>
    <value>Реализованы ли процедуры мониторинга ИБ, регистрирующие все значимые события, состоявшиеся в процессе обмена криптографически защищенными данными, и всех инцидентов ИБ?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M6.14</name>
    <category>1</category>
    <value>Определен ли руководством на основании указанных в разделе 7.7 СТО БР ИББС-1.0 документов порядок применения СКЗИ, включающий:— порядок ввода в действие, включая процедуры встраивания СКЗИ в АБС;— порядок эксплуатации;— порядок восстановления работоспособности в аварийных случаях;— порядок внесения изменений;— порядок снятия с эксплуатации;— порядок управления ключевой системой;— порядок обращения с носителями ключевой информации, включая действия при смене и компрометации ключей?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M6.15</name>
    <category>3</category>
    <value>Самостоятельно ли изготавливаются в организации БС РФ и (или) клиентом организации ключи СКЗИ?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M6.16</name>
    <category>2</category>
    <value>Регулируются ли заключаемыми договорами отношения, возникающие между организациями и их клиентами?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.1</name>
    <category>2</category>
    <value>Регламентирован (описан) ли в организации БС РФ банковский платежный технологический процесс?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.2</name>
    <category>2</category>
    <value>Зафиксирован ли порядок обмена платежной информацией в договорах между участниками данного обмена?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.3</name>
    <category>1</category>
    <value>Отсутствуют ли в организации БС РФ работники, обладающие полномочиями для бесконтрольного создания, авторизации, уничтожения и изменения платежной информации, а также проведение несанкционированных операций по изменению состояния банковских счетов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.4</name>
    <category>3</category>
    <value>Контролируются (проверяются) ли и удостоверяются ли результаты технологических операций по обработке платежной информации лицами/автоматизированными процессами?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.5</name>
    <category>3</category>
    <value>Осуществляется ли обработка платежной информации и контроль (проверка) результатов обработки разными работниками/автоматизированными процессами?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.6</name>
    <category>1</category>
    <value>Предусматривает ли комплекс защитных мер банковского платежного технологического процесса защиту платежной информации от искажения, фальсификации, переадресации, несанкционированного уничтожения, ложной авторизации электронных платежных сообщений?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.7</name>
    <category>1</category>
    <value>Предусматривает ли комплекс защитных мер банковского платежного технологического процесса доступ работника организации БС РФ только к тем ресурсам банковского платежного технологического процесса, которые необходимы ему для исполнения должностных обязанностей или реализации прав, предусмотренных технологией обработки платежной информации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.8</name>
    <category>1</category>
    <value>Предусматривает ли комплекс защитных мер банковского платежного технологического процесса контроль (мониторинг) исполнения установленной технологии подготовки, обработки, передачи и хранения платежной информации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.9</name>
    <category>1</category>
    <value>Предусматривает ли комплекс защитных мер банковского платежного технологического процесса аутентификацию входящих электронных платежных сообщений?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.10</name>
    <category>1</category>
    <value>Предусматривает ли комплекс защитных мер банковского платежного технологического процесса двустороннюю аутентификацию автоматизированных рабочих мест (рабочих станций и серверов), участников обмена электронными платежными сообщениями?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.11</name>
    <category>1</category>
    <value>Предусматривает ли комплекс защитных мер банковского платежного технологического процесса возможность ввода платежной информации в АБС только для авторизованных пользователей?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.12</name>
    <category>1</category>
    <value>Предусматривает ли комплекс защитных мер банковского платежного технологического процесса контроль, направленный на исключение возможности совершения злоумышленных действий, в частности двойной ввод, сверка, установление ограничений в зависимости от суммы совершения операций?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.13</name>
    <category>1</category>
    <value>Предусматривает ли комплекс защитных мер банковского платежного технологического процесса восстановление платежной информации в случае ее умышленного (случайного) разрушения (искажения) или выхода из строя средств вычислительной техники?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.14</name>
    <category>1</category>
    <value>Предусматривает ли комплекс защитных мер банковского платежного технологического процесса при осуществлении межбанковских расчетов сверку выходных электронных платежных сообщений с соответствующими входными и обработанными электронными платежными сообщениями?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.15</name>
    <category>1</category>
    <value>Предусматривает ли комплекс защитных мер возможность блокирования приема к исполнению распоряжений клиентов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.16</name>
    <category>1</category>
    <value>Предусматривает ли комплекс защитных мер банковского платежного технологического процесса доставку электронных платежных сообщений участникам обмена?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.17</name>
    <category>3</category>
    <value>Организован ли в организации БС РФ авторизованный ввод платежной информации в АБС двумя работниками с последующей программной сверкой результатов ввода на совпадение (принцип “двойного управления”)?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.18</name>
    <category>3</category>
    <value>Применяются ли для систем дистанционного банковского обслуживания процедуры, реализующие:— снижение вероятности выполнения непреднамеренных или случайных операций или транзакций авторизованными клиентами;— доведение информации о возможных рисках, связанных с выполнением операций или транзакций до клиентов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.19</name>
    <category>3</category>
    <value>Обеспечены ли клиенты систем дистанционного банковского обслуживания детальными инструкциями, описывающими процедуры выполнения операций или транзакций?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.20</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры обслуживания средств вычислительной техники, используемых в банковском платежном технологическом процессе, включая замену их программных и (или) аппаратных частей?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.21</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли и регистрируются ли в организации БС РФ процедуры периодического контроля всех реализованных программно-техническими средствами функций (требований) по обеспечению ИБ платежной информации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.22</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли и регистрируются ли в организации БС РФ процедуры контроля отсутствия размещения на устройствах, задействованных в осуществлении банковского платежного технологического процесса, находящихся в общедоступных местах вне зоны постоянного контроля, в том числе банкоматах и платежных терминалах, специализированных средств, используемых для несанкционированного съема информации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M7.23</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры восстановления всех реализованных программно-техническими средствами функций по обеспечению ИБ платежной информации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M8.1</name>
    <category>2</category>
    <value>Проведена ли в организации БС РФ классификация неплатежной информации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M8.2</name>
    <category>3</category>
    <value>Проводится ли классификация неплатежной информации в соответствии со степенью тяжести последствий потери свойств ИБ, в частности, свойств доступности, целостности и конфиденциальности?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M8.3</name>
    <category>2</category>
    <value>Определен ли документально набор требований по защите каждого из типов неплатежной информации, полученных в результате классификации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M8.4</name>
    <category>1</category>
    <value>Регламентированы (описаны) ли в организации БС РФ банковские информационные технологические процессы?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M8.5</name>
    <category>3</category>
    <value>Реализованы ли банковские информационные технологические процессы в рамках созданных для этих целей АБС?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M8.6</name>
    <category>3</category>
    <value>Изолированы ли серверы, офисные ЭВМ и другое оборудование, не входящее в состав АБС, реализующих банковские информационные технологические процессы, от указанных АБС на уровне локальных вычислительных сетей способом, согласованным со службой ИБ?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M8.7</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли и контролируются ли требования к взаимодействию АБС организаций БС РФ с информационными системами сторонних организаций (внешними информационными системами)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.1</name>
    <category>2</category>
    <value>Установлены ли руководством организации БС РФ цели обработки персональных данных (далее — ПДн)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.2</name>
    <category>2</category>
    <value>Установлена ли в организации БС РФ необходимость осуществления уведомления уполномоченного органа по защите прав субъектов ПДн об обработке ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.3</name>
    <category>3</category>
    <value>Организована ли деятельность по своевременному направлению указанного уведомления в соответствии с требованиями Федерального закона “О персональных данных” в случае наличия такой необходимости?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.4</name>
    <category>2</category>
    <value>Установлены ли в организации БС РФ критерии отнесения АБС к ИСПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.5</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры учета ресурсов ПДн, в том числе учета ИСПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.6</name>
    <category>2</category>
    <value>Обеспечено ли для каждого ресурса ПДн установление цели обработки ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.7</name>
    <category>1</category>
    <value>Обеспечено ли для каждого ресурса ПДн установление и соблюдение сроков хранения персональных данных и условий прекращения их обработки?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.8</name>
    <category>2</category>
    <value>Обеспечено ли для каждого ресурса ПДн определение перечня и категорий обрабатываемых ПДн (специальные категории ПДн, биометрические ПДн, ПДн, полученные из общедоступных источников, или иные ПДн)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.9</name>
    <category>1</category>
    <value>Обеспечено ли для каждого ресурса ПДн выполнение процедур учета количества субъектов ПДн, в том числе субъектов ПДн, не являющихся работниками организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.10</name>
    <category>3</category>
    <value>Обеспечено ли для каждого ресурса ПДн выполнение ограничения обработки ПДн достижением цели обработки ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.11</name>
    <category>3</category>
    <value>Обеспечено ли для каждого ресурса ПДн соответствие содержания и объема обрабатываемых ПДн установленным целям обработки?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.12</name>
    <category>3</category>
    <value>Обеспечены ли для каждого ресурса ПДн точность, достаточность и актуальность ПДн, в том числе по отношению к целям обработки ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.13</name>
    <category>3</category>
    <value>Обеспечено ли для каждого ресурса ПДн выполнение установленных процедур получения согласия субъектов ПДн (их законных представителей) на обработку их ПДн, в случае если получение такого согласия необходимо в соответствии с требованиями Федерального закона “О персональных данных”?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.14</name>
    <category>3</category>
    <value>Обеспечено ли для каждого ресурса ПДн выполнение установленных процедур получения согласия субъектов ПДн на передачу обработки их ПДн третьим лицам, в случае если получение такого согласия необходимо в соответствии с требованиями Федерального закона “О персональных данных”?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.15</name>
    <category>3</category>
    <value>Обеспечено ли для каждого ресурса ПДн прекращение обработки ПДн и уничтожение либо обезличивание ПДн по достижению целей обработки по требованию субъекта ПДн в случаях, предусмотренных Федеральным законом “О персональных данных”, в том числе при отзыве субъектом ПДн согласия на обработку его ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.16</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры прекращения обработки ПДн и их уничтожения либо обезличивания в сроки, установленные Федеральным законом “О персональных данных”, в случае достижения цели обработки ПДн (если иное не предусмотрено договором, стороной которого, выгодоприобретателем или поручителем по которому является субъект ПДн, иным соглашением между организацией БС РФ и субъектом ПДн)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.17</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры прекращения обработки ПДн и их уничтожения либо обезличивания в сроки, установленные Федеральным законом “О персональных данных”, в случае отзыва субъектом ПДн согласия на обработку его ПДн, и в случае, если сохранение ПДн более не требуется для целей обработки ПДн (если иное не предусмотрено договором, стороной которого, выгодоприобретателем или поручителем по которому является субъект ПДн, иным соглашением между организацией БС РФ и субъектом ПДн)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.18</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры прекращения обработки ПДн и их уничтожения либо обезличивания в сроки, установленные Федеральным законом “О персональных данных”, в случае если ПДн являются незаконно полученными или не являются необходимыми для заявленной цели обработки?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.19</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры прекращения обработки ПДн и их уничтожения либо обезличивания в сроки, установленные Федеральным законом “О персональных данных”, в случае выявления неправомерной обработки ПДн, осуществляемой организацией БС РФ или обработчиком, действующим по ее поручению, если обеспечить правомерность обработки ПДн невозможно?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.20</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры прекращения обработки ПДн и их уничтожения либо обезличивания в сроки, установленные Федеральным законом “О персональных данных”, в случае выявления неправомерной обработки ПДн без согласия субъекта ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.21</name>
    <category>1</category>
    <value>Обеспечивает ли организация БС РФ в случае отсутствия возможности уничтожения ПДн либо обезличивания ПДн в течение срока, установленного Федеральным законом “О персональных данных”, их блокирование с последующим обеспечением уничтожения ПДн, которое производится не позднее шести месяцев со дня их блокирования?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.22</name>
    <category>1</category>
    <value>Определена ли, выполняется ли и контролируется ли в организации БС РФ политика в отношении обработки ПДн, а также в случае необходимости установлены ли порядки обработки ПДн для отдельных ресурсов ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.23</name>
    <category>2</category>
    <value>Является ли для ресурсов ПДн, обрабатываемых в АБС организации БС РФ, в том числе ИСПДн, порядок обработки ПДн частью эксплуатационной документации на АБС и разрабатывается ли на этапе создания или модернизации АБС?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.24</name>
    <category>2</category>
    <value>Определяет ли политика в отношении обработки ПДн процедуры предоставления доступа к ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.25</name>
    <category>2</category>
    <value>Определяет ли политика в отношении обработки ПДн процедуры внесения изменений в ПДн с целью обеспечения их точности, достоверности и актуальности, в том числе по отношению к целям обработки ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.26</name>
    <category>2</category>
    <value>Определяет ли политика в отношении обработки ПДн процедуры уничтожения, обезличивания либо блокирования ПДн в случае необходимости выполнения таких процедур?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.27</name>
    <category>2</category>
    <value>Определяет ли политика в отношении обработки ПДн процедуры обработки обращений субъектов ПДн (их законных представителей) для случаев, предусмотренных Федеральным законом “О персональных данных”, в частности порядок подготовки информации о наличии ПДн, относящихся к конкретному субъекту ПДн, информации, необходимой для предоставления возможности ознакомления субъектом ПДн (их законных представителей) с его ПДн, а также процедуры обработки обращений об уточнении ПДн, их блокировании или уничтожении, если ПДн являются неполными, устаревшими, неточными, незаконно полученными или не являются необходимыми для установленной цели обработки?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.28</name>
    <category>2</category>
    <value>Определяет ли политика в отношении обработки ПДн процедуры обработки запроса уполномоченного органа по защите прав субъектов ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.29</name>
    <category>2</category>
    <value>Определяет ли политика в отношении обработки ПДн процедуры получения согласия субъекта ПДн на обработку его ПДн и на передачу обработки его ПДн третьим лицам?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.30</name>
    <category>2</category>
    <value>Определяет ли политика в отношении обработки ПДн процедуры передачи ПДн между пользователями ресурса ПДн, предусматривающего передачу ПДн только между работниками организации БС РФ, имеющими доступ к ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.31</name>
    <category>2</category>
    <value>Определяет ли политика в отношении обработки ПДн процедуры передачи ПДн третьим лицам?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.32</name>
    <category>2</category>
    <value>Определяет ли политика в отношении обработки ПДн процедуры работы с материальными носителями ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.33</name>
    <category>2</category>
    <value>Определяет ли политика в отношении обработки ПДн процедуры, необходимые для осуществления уведомления уполномоченного органа по защите прав субъектов ПДн об обработке ПДн в сроки, установленные Федеральным законом “О персональных данных”?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.34</name>
    <category>2</category>
    <value>Определяет ли политика в отношении обработки ПДн необходимость применения типовых форм документов для осуществления обработки ПДн и процедуры работы с ними (под типовой формой документа понимается шаблон, бланк документа или другая унифицированная форма документа, используемая организацией БС РФ с целью сбора ПДн)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.35</name>
    <category>3</category>
    <value>Обеспечен ли организацией БС РФ неограниченный доступ к документу, определяющему ее политику в отношении обработки ПДн, а также к сведениям о реализуемых требованиях по обеспечению безопасности персональных данных?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.36</name>
    <category>2</category>
    <value>Установлено ли в организации БС РФ, в каких случаях необходимо получение согласия субъектов ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.37</name>
    <category>2</category>
    <value>Регламентированы ли форма и порядок получения согласия субъектов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.38</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры учета лиц, имеющих доступ к ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.39</name>
    <category>2</category>
    <value>Утвержден ли руководителем организации БС РФ документ, определяющий перечень лиц, имеющих доступ к ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.40</name>
    <category>3</category>
    <value>Осуществляется ли обработка ПДн работниками организации БС РФ только с целью выполнения их должностных обязанностей?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.41</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры ознакомления работников организации БС РФ, непосредственно осуществляющих обработку ПДн, с положениями законодательства РФ и внутренними документами организации БС РФ, содержащими требования по обработке и обеспечению безопасности ПДн в части, касающейся их должностных обязанностей?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.42</name>
    <category>3</category>
    <value>Проводит ли организация БС РФ ознакомления работников организации БС РФ, непосредственно осуществляющих обработку ПДн, с положениями законодательства РФ и внутренними документами организации БС РФ, содержащими требования по обработке и обеспечению безопасности ПДн в части, касающейся их должностных обязанностей, в ходе проведения мероприятий по их обучению или повышению осведомленности?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.43</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры учета помещений, в которых осуществляется обработка ПДн, а также доступа работников организации БС РФ и иных лиц в помещения, в которых ведется обработка ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.44</name>
    <category>3</category>
    <value>Обеспечено ли при работе с материальными носителями ПДн обособление ПДн от иной информации, в частности, путем фиксации их на отдельных съемных носителях ПДн, в специальных разделах или на полях форм документов (при обработке ПДн на бумажных носителях)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.45</name>
    <category>1</category>
    <value>Обеспечен ли при работе со съемными носителями ПДн их учет?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.46</name>
    <category>1</category>
    <value>Обеспечено ли при работе со съемными носителями ПДн установление, выполнение и контроль выполнения порядка хранения съемных, в том числе машинных, носителей ПДн и доступа к ним?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.47</name>
    <category>3</category>
    <value>Обеспечено ли при работе со съемными носителями ПДн хранение ПДн, цели обработки которых заведомо несовместимы, на отдельных съемных носителях?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.48</name>
    <category>3</category>
    <value>Обеспечено ли при работе со съемными носителями ПДн регистрация и учет мест хранения материальных носителей ПДн с фиксацией категории обрабатываемых персональных данных (специальные категории ПДн, биометрические ПДн, ПДн, полученные из общедоступных источников, или иные ПДн), включая раздельное хранение ресурсов ПДн, обработка которых осуществляется с различными целями?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.49</name>
    <category>3</category>
    <value>Обеспечено ли при работе со съемными носителями ПДн назначение работников, ответственных за организацию их хранения?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.50</name>
    <category>3</category>
    <value>Обеспечено ли при работе со съемными носителями ПДн установление и выполнение порядка уничтожения (стирания) информации на съемных носителях ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.51</name>
    <category>3</category>
    <value>Осуществляется ли хранение ПДн в форме, позволяющей определить субъекта ПДн не дольше, чем этого требуют цели обработки ПДн, если срок хранения ПДн не установлен федеральным законом, договором, стороной которого, выгодоприобретателем или поручителем по которому является субъект ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.52</name>
    <category>3</category>
    <value>Создаются ли и публикуются ли организацией БС РФ общедоступные источники ПДн только для цели выполнения требований законодательства РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.53</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры публикации ПДн в общедоступных источниках ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.54</name>
    <category>2</category>
    <value>Осуществляется ли на основании договора поручение обработки ПДн третьему лицу (далее — обработчик)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.55</name>
    <category>2</category>
    <value>Определен ли в указанном договоре перечень действий (операций) с ПДн, которые будут совершаться обработчиком, и цели обработки?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.56</name>
    <category>2</category>
    <value>Установлена ли в указанном договоре обязанность обработчика обеспечивать безопасность ПДн (в том числе соблюдать конфиденциальность ПДн) при их обработке, не раскрывать и не распространять ПДн без согласия субъекта ПДн, если иное не предусмотрено федеральным законом, а также должны быть указаны требования по обеспечению безопасности ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.57</name>
    <category>3</category>
    <value>Получено ли организацией БС РФ согласие субъекта ПДн, если иное не предусмотрено федеральным законом, при поручении обработки персональных данных обработчику?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.58</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры, выполняемые в случаях необходимости осуществления трансграничной передачи ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.59</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначено ли в организации БС РФ лицо, ответственное за организацию обработки ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M9.60</name>
    <category>2</category>
    <value>Установлены ли руководством организации БС РФ полномочия лица, ответственного за организацию обработки ПДн, а также его права и обязанности?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M10.1</name>
    <category>1</category>
    <value>Реализуется ли в организации БС РФ для выполнения требований к защите персональных данных для второго уровня защищенности ПДн при их обработке в ИСПДн, установленного Постановлением Правительства Российской Федерации от 1 ноября 2012 года № 1119 “Об утверждении требований к защите персональных данных при их обработке в информационных системах персональных данных”, определение, выполнение и регистрация процедур контроля целостности и обеспечения доверенной загрузки программного обеспечения, в том числе программного обеспечения технических защитных мер, на средствах вычислительной техники, входящих в ИСПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M10.2</name>
    <category>1</category>
    <value>Реализуется ли в организации БС РФ для выполнения требований к защите персональных данных для второго уровня защищенности ПДн при их обработке в ИСПДн, установленного Постановлением Правительства Российской Федерации от 1 ноября 2012 года № 1119 “Об утверждении требований к защите персональных данных при их обработке в информационных системах персональных данных”, определение, выполнение, регистрация и контроль процедур доступа к эксплуатационной документации и архивным файлам, содержащим параметры настройки ИСПДн, в том числе настройки применяемых технических защитных мер?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M10.3</name>
    <category>1</category>
    <value>Реализуется ли в организации БС РФ для выполнения требований к защите персональных данных для второго уровня защищенности ПДн при их обработке в ИСПДн, установленного Постановлением Правительства Российской Федерации от 1 ноября 2012 года № 1119 “Об утверждении требований к защите персональных данных при их обработке в информационных системах персональных данных”, определение, выполнение, регистрация и контроль процедур резервного копирования и обеспечения возможности восстановления ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M10.4</name>
    <category>1</category>
    <value>Реализуется ли в организации БС РФ для выполнения требований к защите персональных данных для второго уровня защищенности ПДн при их обработке в ИСПДн, установленного Постановлением Правительства Российской Федерации от 1 ноября 2012 года № 1119 “Об утверждении требований к защите персональных данных при их обработке в информационных системах персональных данных”, определение, выполнение, регистрация и контроль процедур резервного копирования и обеспечения возможности восстановления программного обеспечения, в том числе программного обеспечения технических защитных мер, входящего в состав ИСПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M10.5</name>
    <category>3</category>
    <value>Реализуется ли в организации БС РФ для выполнения требований к защите персональных данных для второго уровня защищенности ПДн при их обработке в ИСПДн, установленного Постановлением Правительства Российской Федерации от 1 ноября 2012 года № 1119 “Об утверждении требований к защите персональных данных при их обработке в информационных системах персональных данных”, в части обеспечения ИБ при управлении доступом и регистрации идентификация и аутентификация устройств, используемых для осуществления доступа?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M10.6</name>
    <category>3</category>
    <value>Реализуется ли в организации БС РФ для выполнения требований к защите персональных данных для второго уровня защищенности ПДн при их обработке в ИСПДн, установленного Постановлением Правительства Российской Федерации от 1 ноября 2012 года № 1119 “Об утверждении требований к защите персональных данных при их обработке в информационных системах персональных данных”, в части обеспечения ИБ при управлении доступом и регистрации размещение технических средств, предназначенных для администрирования ИСПДн, автоматизированных мест пользователей и серверных компонент ИСПДн в отдельных, выделенных сегментах вычислительных сетей?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M10.7</name>
    <category>1</category>
    <value>Реализуется ли в организации БС РФ для выполнения требований к защите персональных данных для второго уровня защищенности ПДн при их обработке в ИСПДн, установленного Постановлением Правительства Российской Федерации от 1 ноября 2012 года № 1119 “Об утверждении требований к защите персональных данных при их обработке в информационных системах персональных данных”, в части обеспечения ИБ при управлении доступом и регистрации мониторинг сетевого трафика, выявление вторжений и сетевых атак и реагирования на них?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M10.8</name>
    <category>1</category>
    <value>Реализуется ли в организации БС РФ для выполнения требований к защите персональных данных для второго уровня защищенности ПДн при их обработке в ИСПДн, установленного Постановлением Правительства Российской Федерации от 1 ноября 2012 года № 1119 “Об утверждении требований к защите персональных данных при их обработке в информационных системах персональных данных”, в части обеспечения ИБ при управлении доступом и регистрации, определение, выполнение, регистрация и контроль процедур обновления сигнатурных баз технических защитных мер, мониторинга сетевого трафика, выявления вторжений и сетевых атак?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M10.9</name>
    <category>1</category>
    <value>Реализуются ли в организации БС РФ для выполнения требований к защите персональных данных для второго уровня защищенности ПДн при их обработке в ИСПДн, установленного Постановлением Правительства Российской Федерации от 1 ноября 2012 года № 1119 “Об утверждении требований к защите персональных данных при их обработке в информационных системах персональных данных”, в части обеспечения ИБ банковских информационных технологических процессов определение, выполнение, регистрация и контроль процедур использования коммуникационных портов, устройств ввода-вывода информации, съемных машинных носителей и внешних накопителей информации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M10.10</name>
    <category>1</category>
    <value>Реализуются ли в организации БС РФ для выполнения требований к защите персональных данных для второго уровня защищенности ПДн при их обработке в ИСПДн, установленного Постановлением Правительства Российской Федерации от 1 ноября 2012 года № 1119 “Об утверждении требований к защите персональных данных при их обработке в информационных системах персональных данных”, в части обеспечения ИБ банковских информационных технологических процессов определение, выполнение, регистрация и контроль процедур доступа к архивам ПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M10.11</name>
    <category>3</category>
    <value>Реализованы ли в организации БС РФ защита периметров сегментов вычислительной сети, в которых расположена ИСПДн, и контроль информационного взаимодействия между сегментами вычислительных сетей?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M10.12</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли и контролируются ли в организации БС РФ правила информационного взаимодействия между ИСПДн с иными АБС?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M10.13</name>
    <category>3</category>
    <value>Осуществляется ли использование в организации БС РФ в ИСПДн сертифицированных по требованиям безопасности информации средств защиты информации в соответствии с требованиями приказа Федеральной службы по техническому и экспортному контролю от 18 февраля 2013 года № 21 “Об утверждении Состава и содержания организационных и технических мер по обеспечению безопасности персональных данных при их обработке в информационных системах персональных данных”?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M10.14</name>
    <category>2</category>
    <value>Назначен ли для каждой ИСПДн работник организации БС РФ, ответственный за обеспечение безопасности персональных данных в ИСПДн?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M11.1</name>
    <category>3</category>
    <value>Сформирована ли руководством служба ИБ в составе не менее двух человек (назначены ли уполномоченные лица) для реализации, эксплуатации, контроля и поддержания на должном уровне СОИБ, утверждены ли цели и задачи ее деятельности?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M11.2</name>
    <category>3</category>
    <value>Имеет ли служба ИБ утвержденные руководством полномочия и ресурсы, необходимые для выполнения установленных целей и задач?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M11.3</name>
    <category>3</category>
    <value>Имеет ли служба ИБ назначенного из числа руководства куратора, который при этом не является куратором службы информатизации (автоматизации)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M11.4</name>
    <category>3</category>
    <value>Наделена ли служба ИБ собственным бюджетом?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M11.5</name>
    <category>1</category>
    <value>Сформированы ли для организаций БС РФ, имеющих сеть филиалов или региональных представительств, подразделения ИБ (уполномоченные лица) на местах и обеспечены ли эти подразделения необходимыми ресурсами и нормативной базой?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M11.6</name>
    <category>3</category>
    <value>Наделена ли служба ИБ полномочиями организовывать составление и контролировать выполнение всех планов по обеспечению ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M11.7</name>
    <category>3</category>
    <value>Наделена ли служба ИБ полномочиями разрабатывать и вносить предложения по изменению политик ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M11.8</name>
    <category>3</category>
    <value>Наделена ли служба ИБ полномочиями организовывать изменения существующих и принятие руководством новых внутренних документов, регламентирующих деятельность по обеспечению ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M11.9</name>
    <category>3</category>
    <value>Наделена ли служба ИБ полномочиями определять требования к мерам обеспечения ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M11.10</name>
    <category>3</category>
    <value>Наделена ли служба ИБ полномочиями контролировать работников организации БС РФ в части выполнения ими требований внутренних документов, регламентирующих деятельность в области обеспечения ИБ, в первую очередь работников, имеющих максимальные полномочия по доступу к защищаемым информационным активам?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M11.11</name>
    <category>3</category>
    <value>Наделена ли служба ИБ полномочиями осуществлять мониторинг событий, связанных с обеспечением ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M11.12</name>
    <category>3</category>
    <value>Наделена ли служба ИБ полномочиями участвовать в расследовании событий, связанных с инцидентами ИБ, и выходить в случае необходимости с предложениями по применению санкций в отношении лиц, осуществивших НСД и НРД (например, нарушивших требования инструкций, руководств по обеспечению ИБ организации БС РФ)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M11.13</name>
    <category>3</category>
    <value>Наделена ли служба ИБ полномочиями участвовать в действиях по восстановлению работоспособности АБС после сбоев и аварий?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M11.14</name>
    <category>3</category>
    <value>Наделена ли служба ИБ полномочиями осуществлять контроль обеспечения ИБ на стадиях ЖЦ АБС, в том числе при тестировании и вводе в эксплуатацию подсистем ИБ АБС организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M11.15</name>
    <category>3</category>
    <value>Наделена ли служба ИБ полномочиями участвовать в создании, поддержании, эксплуатации и совершенствовании СОИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M12.1</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры учета структурированных по классам (типам) защищаемых информационных активов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M12.2</name>
    <category>3</category>
    <value>Проводится ли классификация информационных активов на основании оценок ценности информационных активов для интересов (целей) организации БС РФ, например в соответствии с тяжестью последствий потери свойств ИБ информационных активов?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M12.3</name>
    <category>2</category>
    <value>Установлены ли в организации БС РФ критерии отнесения конкретных информационных активов к одному или нескольким типам информационных активов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M12.4</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры учета объектов среды для каждого информационного актива и (или) типа информационного актива, покрывающие все уровни информационной инфраструктуры организации БС РФ, определенной в разделе 6 стандарта СТО БР ИББС-1.0?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M12.5</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли по учету информационных активов и учету объектов среды для каждого информационного актива и (или) типа информационного актива, покрывающие все уровни информационной инфраструктуры организации БС РФ, определенной в разделе 6 стандарта СТО БР ИББС-1.0?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M12.6</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей по учету информационных активов и учету объектов среды для каждого информационного актива и (или) типа информационного актива, покрывающие все уровни информационной инфраструктуры организации БС РФ, определенной в разделе 6 стандарта СТО БР ИББС-1.0?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M13.1</name>
    <category>1</category>
    <value>Принята ли в организации БС РФ и корректируется ли методика оценки рисков нарушения ИБ / подход к оценке рисков нарушения ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M13.2</name>
    <category>2</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ критерии принятия рисков нарушения ИБ и уровень допустимого риска нарушения ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M13.3</name>
    <category>2</category>
    <value>Определяет ли методика оценки рисков нарушения ИБ / подход к оценке рисков нарушения ИБ организации БС РФ способ и порядок качественного или количественного оценивания риска нарушения ИБ на основании оценивания:— степени возможности реализации угроз ИБ выявленными и (или) предполагаемыми источниками угроз ИБ, зафиксированных в моделях угроз и нарушителя, в результате их воздействия на объекты среды информационных активов организации БС РФ (типов информационных активов);— степени тяжести последствий от потери свойств ИБ, в частности свойств доступности, целостности и конфиденциальности для рассматриваемых информационных активов (типов информационных активов)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M13.4</name>
    <category>2</category>
    <value>Определяет ли порядок оценки рисков нарушения ИБ необходимые процедуры оценки рисков нарушения ИБ, а также последовательность их выполнения?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M13.5</name>
    <category>3</category>
    <value>Проводится ли оценка рисков нарушения ИБ для свойств ИБ всех информационных активов (типов информационных активов) области действия СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M13.6</name>
    <category>3</category>
    <value>Соотносятся ли величины рисков, полученные в результате оценивания рисков нарушения ИБ, с уровнем допустимого риска, принятого в организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M13.7</name>
    <category>2</category>
    <value>Зафиксирован ли в организации БС РФ перечень недопустимых рисков нарушения ИБ, сформированный на основе сравнения полученных в результате оценивания рисков нарушения ИБ величин рисков с уровнем допустимого риска, принятого в организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M13.8</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли, связанные с деятельностью по определению/коррекции методики оценки рисков нарушения ИБ / подхода к оценке риска нарушения ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M13.9</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли ответственные за выполнение ролей, связанных с деятельностью по определению/коррекции методики оценки рисков нарушения ИБ / подхода к оценке риска нарушения ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M13.10</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли по оценке рисков нарушения ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M13.11</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли ответственные за выполнение ролей по оценке рисков нарушения ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M14.1</name>
    <category>2</category>
    <value>Определен ли в организации БС РФ по каждому из недопустимых рисков нарушения ИБ план, устанавливающий один из возможных способов обработки риска:— перенос риска на сторонние организации (например, путем страхования указанного риска);— уход от риска (например, путем отказа от деятельности, выполнение которой приводит к появлению риска);— осознанное принятие риска;— формирование требований ИБ, снижающих риск до допустимого уровня, и формирование планов по их реализации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M14.2</name>
    <category>2</category>
    <value>Согласованы ли планы обработки рисков нарушения ИБ с руководителем службы ИБ либо лицом, отвечающим в организации БС РФ за обеспечение ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M14.3</name>
    <category>2</category>
    <value>Утверждены ли руководством организации БС РФ планы обработки рисков нарушения ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M14.4</name>
    <category>3</category>
    <value>Содержат ли планы реализации требований ИБ последовательность и сроки реализации и внедрения организационных, технических и иных мер защиты?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M14.5</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли по разработке планов обработки рисков нарушения ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M14.6</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей по разработке планов обработки рисков нарушения ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M15.1</name>
    <category>3</category>
    <value>Проводится ли разработка и коррекция внутренних документов, регламентирующих деятельность в области обеспечения ИБ в организации БС РФ, с учетом рекомендаций по стандартизации Банка России РС БР ИББС-2.0 “Обеспечение информационной безопасности организаций банковской системы Российской Федерации. Методические рекомендации по документации в области обеспечения информационной безопасности в соответствии с требованиями СТО БР ИББС-1.0”?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M15.2</name>
    <category>2</category>
    <value>Разработана ли политика ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M15.3</name>
    <category>2</category>
    <value>Утверждена ли политика ИБ организации БС РФ руководством?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M15.4</name>
    <category>3</category>
    <value>Корректируется ли политика ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M15.5</name>
    <category>2</category>
    <value>Разработаны ли частные политики ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M15.6</name>
    <category>3</category>
    <value>Корректируются ли частные политики ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M15.7</name>
    <category>2</category>
    <value>Разработаны ли в организации БС РФ документы, регламентирующие процедуры выполнения отдельных видов деятельности, связанных с обеспечением ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M15.8</name>
    <category>3</category>
    <value>Корректируются ли в организации БС РФ документы, регламентирующие процедуры выполнения отдельных видов деятельности, связанных с обеспечением ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M15.9</name>
    <category>2</category>
    <value>Определен ли в организации БС РФ перечень и формы документов, являющихся свидетельством выполнения деятельности по обеспечению ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M15.10</name>
    <category>2</category>
    <value>Определены ли в политике ИБ (частных политиках ИБ) организации БС РФ:— цели и задачи обеспечения ИБ;— основные области обеспечения ИБ;— типы основных защищаемых информационных активов;— модели угроз и нарушителей;— совокупность правил, требований и руководящих принципов в области ИБ;— основные требования к обеспечению ИБ;— принципы противодействия угрозам ИБ по отношению к типам основных защищаемых информационных активов;— основные принципы повышения уровня осознания и осведомленности в области ИБ;— принципы реализации и контроля выполнения требований политики ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M15.11</name>
    <category>3</category>
    <value>Корректируются ли в политике ИБ (частных политиках ИБ) организации БС РФ:— цели и задачи обеспечения ИБ;— основные области обеспечения ИБ;— типы основных защищаемых информационных активов;— модели угроз и нарушителей;— совокупность правил, требований и руководящих принципов в области ИБ;— основные требования к обеспечению ИБ;— принципы противодействия угрозам ИБ по отношению к типам основных защищаемых информационных активов;— основные принципы повышения уровня осознания и осведомленности в области ИБ;— принципы реализации и контроля выполнения требований политики ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M15.12</name>
    <category>3</category>
    <value>Разрабатываются ли внутренние документы, регламентирующие деятельность в области обеспечения ИБ на основе:— законодательства РФ;— комплекса БР ИББС, в частности требования разделов 7 и 8 стандарта СТО БР ИББС-1.0;— нормативных актов и предписаний регулирующих и надзорных органов;— договорных требований организации БС РФ со сторонними организациями;— результатов оценки рисков, выполненной с соответствующей уровню разрабатываемого документа детализацией рассматриваемых информационных активов или типов информационных активов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M15.13</name>
    <category>3</category>
    <value>Корректируются ли внутренние документы, регламентирующие деятельность в области обеспечения ИБ на основе:— законодательства РФ;— комплекса БР ИББС, в частности требования разделов 7 и 8 стандарта СТО БР ИББС-1.0;— нормативных актов и предписаний регулирующих и надзорных органов;— договорных требований организации БС РФ со сторонними организациями;— результатов оценки рисков, выполненной с соответствующей уровню разрабатываемого документа детализацией рассматриваемых информационных активов или типов информационных активов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M15.14</name>
    <category>3</category>
    <value>Содержит ли совокупность внутренних документов, регламентирующих деятельность в области обеспечения ИБ, требования по обеспечению ИБ всех выявленных информационных активов или типов информационных активов, находящихся в области действия СОИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M15.15</name>
    <category>2</category>
    <value>Не противоречат ли документы, регламентирующие процедуры выполнения отдельных видов деятельности, связанных с обеспечением ИБ, положениям политики ИБ и частных политик ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M15.16</name>
    <category>3</category>
    <value>Детализируют ли документы, регламентирующие процедуры выполнения отдельных видов деятельности, связанных с обеспечением ИБ, положения политики ИБ и частных политик ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M15.17</name>
    <category>2</category>
    <value>Утвержден ли руководством организации БС РФ порядок взаимодействия (координирования работы) службы ИБ с работниками, ответственными за обеспечение ИБ в структурных подразделениях организации БС РФ (в случае наличия в структурных подразделениях организации БС РФ работников, ответственных за обеспечение ИБ)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M15.18</name>
    <category>2</category>
    <value>Определены ли в составе документов, регламентирующих деятельность в области обеспечения ИБ, перечень свидетельств выполнения указанной деятельности и ответственность работников организации БС РФ за выполнение этой деятельности?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M15.19</name>
    <category>2</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ процедуры выделения и распределения ролей в области обеспечения ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M15.20</name>
    <category>2</category>
    <value>Определен ли в организации БС РФ порядок разработки, поддержки, пересмотра и контроля исполнения внутренних документов, регламентирующих деятельность по обеспечению ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M15.21</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли по разработке, поддержке, пересмотру и контролю исполнения внутренних документов, регламентирующих деятельность по обеспечению ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M15.22</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей по разработке, поддержке, пересмотру и контролю исполнения внутренних документов, регламентирующих деятельность по обеспечению ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M16.1</name>
    <category>2</category>
    <value>Зафиксированы ли и утверждены ли руководством решения о реализации и эксплуатации СОИБ, в частности решения:— об анализе и принятии остаточных рисков нарушения ИБ;— о планировании этапов внедрения СОИБ, в частности требований ИБ, изложенных в разделах 7 и 8 СТО БР ИББС-1.0;— о распределении ролей в области обеспечения ИБ организации БС РФ;— о принятии со стороны руководства планов внедрения защитных мер, направленных на реализацию требований разделов 7 и 8 СТО БР ИББС-1.0 и снижение рисков ИБ;— о выделении ресурсов, необходимых для реализации и эксплуатации функционирования СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M16.2</name>
    <category>2</category>
    <value>Утверждены ли руководством все планы внедрения СОИБ, в частности планы реализаций требований разделов 7 и 8 СТО БР ИББС-1.0, планы обработки рисков нарушения ИБ и внедрения защитных мер, в которых определены:— последовательность выполнения мероприятий в рамках указанных планов;— сроки начала и окончания запланированных мероприятий;— должностные лица (подразделения), ответственные за выполнение каждого указанного мероприятия?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M16.3</name>
    <category>2</category>
    <value>Определен ли в организации БС РФ порядок разработки, пересмотра и контроля исполнения планов по обеспечению ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M16.4</name>
    <category>2</category>
    <value>Зафиксированы ли решения руководства, связанные с назначением и распределением ролей для всех структурных подразделений в соответствии с положениями внутренних документов, регламентирующих деятельность по обеспечению ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M17.1</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры проектирования/приобретения/развертывания, внедрение, эксплуатация, контроль и сопровождение эксплуатации защитных мер (СИБ), предусмотренных планами реализации требований ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M17.2</name>
    <category>1</category>
    <value> Реализуются ли при построении элементов СИБ (применительно к конкретной области или сфере деятельности организации БС РФ) защитные меры, применяемые к объектам среды в соответствии с существующими в организации БС РФ требованиями обеспечения ИБ, сформулированными в политике ИБ и других внутренних документах организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M17.3</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли, связанные с реализацией планов обработки рисков нарушения ИБ и с реализацией требуемых защитных мер?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M17.4</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей, связанных с реализацией планов обработки рисков нарушения ИБ и с реализацией требуемых защитных мер?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M18.1</name>
    <category>3</category>
    <value>Организована ли санкционированная руководством организации БС РФ работа с персоналом и клиентами в направлении повышения осведомленности и обучения в области ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M18.2</name>
    <category>1</category>
    <value>Разработаны ли планы, программы обучения и повышения осведомленности в области ИБ, по результатам выполнения которых должна осуществляться проверка полученных знаний?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M18.3</name>
    <category>2</category>
    <value>Установлены ли в планах обучения и повышения осведомленности требования к периодичности обучения и повышения осведомленности?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M18.4</name>
    <category>2</category>
    <value>Разрабатываются ли программы обучения и повышения осведомленности для различных групп сотрудников с учетом их должностных обязанностей и выполняемых ролей?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M18.5</name>
    <category>2</category>
    <value>Определен ли в организации БС РФ перечень свидетельств выполнения программ обучения и повышения осведомленности в области ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M18.6</name>
    <category>3</category>
    <value>Организуется ли для работника, получившего новую роль, обучение или инструктаж в области ИБ в соответствии с полученной ролью?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M18.7</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли по разработке, реализации планов и программ обучения и повышения осведомленности в области ИБ и по контролю их результатов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M18.8</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей по разработке, реализации планов и программ обучения и повышения осведомленности в области ИБ и по контролю их результатов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M19.1</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры обработки инцидентов, включающие:— процедуры обнаружения инцидентов ИБ;— процедуры информирования об инцидентах, в том числе информирования службы ИБ;— процедуры классификации инцидентов и оценки ущерба, нанесенного инцидентом ИБ;— процедуры реагирования на инцидент;— процедуры анализа причин инцидентов ИБ и оценки результатов реагирования на инциденты ИБ (при необходимости с участием внешних экспертов в области ИБ)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M19.2</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры хранения и распространения информации об инцидентах ИБ, практиках анализа инцидентов ИБ и результатах реагирования на инциденты ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M19.3</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры действий работников организации БС РФ при обнаружении нетипичных событий, связанных с ИБ, и порядок информирования о данных событиях?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M19.4</name>
    <category>3</category>
    <value>Осведомлены ли работники организации БС РФ о порядке действий при обнаружении нетипичных событий, связанных с ИБ, и порядке информирования о данных событиях?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M19.5</name>
    <category>3</category>
    <value>Учитывают ли процедуры расследования инцидентов действующее законодательство РФ, положения нормативных актов Банка России, а также внутренних документов организации БС РФ в области ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M19.6</name>
    <category>1</category>
    <value>Принимаются ли, фиксируются ли и выполняются ли в организации БС РФ решения по всем выявленным инцидентам ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M19.7</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли по обнаружению, классификации, реагированию, анализу и расследованию инцидентов ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M19.8</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей по обнаружению, классификации, реагированию, анализу и расследованию инцидентов ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M20.1</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры учета информационных активов или типов информационных активов, существенных для обеспечения непрерывности бизнеса организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M20.2</name>
    <category>2</category>
    <value>Установлены ли в организации БС РФ требования обеспечения ИБ, регламентирующие вопросы обеспечения непрерывности бизнеса и его восстановления после прерывания, в том числе требования к мероприятиям по восстановлению необходимой информации, программного обеспечения, технических средств, а также каналов связи?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M20.3</name>
    <category>2</category>
    <value>Определен ли в организации БС РФ план обеспечения непрерывности бизнеса и его восстановления после возможного прерывания, содержащий инструкции и порядок действий работников организации БС РФ, в состав которого включены:— условия активации плана;— порядок действий, которые должны быть предприняты после инцидента ИБ (инструкции персонала);— процедуры восстановления;— процедуры тестирования и проверки плана;— план обучения и повышения осведомленности работников организации БС РФ;— обязанности работников организации БС РФ с указанием ответственных за выполнение каждого из положений плана?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M20.4</name>
    <category>3</category>
    <value>Основывается ли разработка планов обеспечения непрерывности бизнеса и его восстановления после прерываний на результатах оценки рисков нарушения ИБ организации БС РФ применительно к информационным активам, существенным для обеспечения непрерывности бизнеса и его восстановления после прерывания?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M20.5</name>
    <category>3</category>
    <value>Применяются ли защитные меры обеспечения непрерывности бизнеса применительно к информационным активам, существенным для обеспечения непрерывности бизнеса и его восстановления после прерывания?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M20.6</name>
    <category>3</category>
    <value>Основывается ли применение защитных мер обеспечения непрерывности бизнеса и его восстановления после прерывания на соответствующих требованиях по обеспечению ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M20.7</name>
    <category>2</category>
    <value>Согласован ли план обеспечения непрерывности бизнеса и его восстановления после прерываний с существующими в организации БС РФ процедурами обработки инцидентов ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M20.8</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры периодического тестирования плана обеспечения непрерывности бизнеса и его восстановления после прерывания?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M20.9</name>
    <category>3</category>
    <value>Составлен ли сценарий тестирования плана обеспечения непрерывности бизнеса и его восстановления после прерывания с учетом существующей в организации БС РФ модели угроз и нарушителей, а также результатов оценки рисков?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M20.10</name>
    <category>3</category>
    <value>Проводится ли при необходимости корректировка плана обеспечения непрерывности бизнеса и его восстановления после прерывания по результатам тестирования?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M20.11</name>
    <category>3</category>
    <value>Реализована ли в организации БС РФ программа обучения и повышения осведомленности работников в области обеспечения непрерывности бизнеса и его восстановления после прерываний?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M20.12</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли по разработке плана обеспечения непрерывности бизнеса и его восстановления после прерывания?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M20.13</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей по разработке плана, обеспечение непрерывности бизнеса и его восстановления после прерывания?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M21.1</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли и регистрируются ли в организации БС РФ процедуры мониторинга ИБ и контроля защитных мер (включая контроль параметров конфигурации и настроек средств и механизмов защиты), которые охватывают все реализованные и эксплуатируемые защитные меры, входящие в СИБ, и организовываются службой ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M21.2</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры сбора и хранения информации о действиях работников организации БС РФ, событиях и параметрах, имеющих отношение к функционированию защитных мер?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M21.3</name>
    <category>3</category>
    <value>Учтена ли в рамках выполнения процедур хранения информации об инцидентах ИБ информация обо всех инцидентах ИБ, выявленных в процессе мониторинга ИБ и контроля защитных мер?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M21.4</name>
    <category>3</category>
    <value>Подвергаются ли процедуры мониторинга ИБ и контроля защитных мер регулярным и регистрируемым пересмотрам в связи с изменениями в составе и способах использования защитных мер, выявлением новых угроз и уязвимостей ИБ, а также на основе данных об инцидентах ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M21.5</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли, связанные с выполнением процедур мониторинга ИБ и контроля защитных мер, а также с пересмотром указанных процедур?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M21.6</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей, связанных с выполнением процедур мониторинга ИБ и контроля защитных мер, а также с пересмотром указанных процедур?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M22.1</name>
    <category>3</category>
    <value>Проводится ли самооценка ИБ собственными силами и по инициативе руководства организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M22.2</name>
    <category>3</category>
    <value>Проводится ли самооценка ИБ в соответствии с настоящим стандартом?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M22.3</name>
    <category>3</category>
    <value>Организован ли порядок проведения самооценки ИБ в соответствии с рекомендациями по стандартизации Банка России РС БР ИББС-2.1 “Обеспечение информационной безопасности организаций банковской системы Российской Федерации. Руководство по самооценке соответствия информационной безопасности организаций банковской системы Российской Федерации требованиям СТО БР ИББС-1.0”?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M22.4</name>
    <category>1</category>
    <value>Установлена ли в организации БС РФ и реализована ли программа самооценок ИБ, содержащая информацию, необходимую для планирования и организации самооценок ИБ, их контроля, анализа и совершенствования, а также обеспечения их ресурсами, необходимыми для эффективного и результативного проведения указанных самооценок ИБ в заданные сроки?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M22.5</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры:— формирования, сбора и хранения свидетельств самооценки ИБ;— соблюдения периодичности проведения самооценки ИБ;— хранения и распространения результатов самооценки ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M22.6</name>
    <category>2</category>
    <value>Установлен ли в организации БС РФ для каждой проводимой в организации БС РФ самооценки ИБ план ее проведения, определяющий:— цель самооценки ИБ;— объекты и деятельность, подвергающиеся самооценке ИБ;— порядок и сроки выполнения мероприятий самооценки ИБ;— распределение ролей среди работников организации БС РФ, связанных с проведением самооценки ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M22.7</name>
    <category>3</category>
    <value>Подготавливаются ли по результатам самооценок ИБ отчеты?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M22.8</name>
    <category>3</category>
    <value>Доводятся ли результаты самооценок ИБ и соответствующие отчеты до руководства организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M22.9</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли, связанные с выполнением программы самооценок ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M22.10</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей, связанных с выполнением программы самооценок ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M22.11</name>
    <category>1</category>
    <value>Проводится ли в организации БС РФ оценка соответствия ИБ в виде самооценки ИБ или аудита ИБ не реже одного раза в два года?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M23.1</name>
    <category>3</category>
    <value>Проводится ли аудит ИБ организации БС РФ в соответствии с требованиями СТО БР ИББС-1.1 “Обеспечение информационной безопасности организаций банковской системы Российской Федерации. Аудит информационной безопасности” и СТО БР ИББС-1.0?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M23.2</name>
    <category>1</category>
    <value>Установлена ли в организации БС РФ и реализуется ли программа аудитов ИБ, содержащая информацию, необходимую для планирования и организации аудитов ИБ, их контроля, анализа и совершенствования, а также обеспечения их ресурсами, необходимыми для эффективного и результативного проведения указанных аудитов ИБ в заданные сроки?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M23.3</name>
    <category>2</category>
    <value>Установлен ли в организации БС РФ для каждого проводимого в организации БС РФ аудита ИБ план аудита, определяющий:— цель аудита ИБ;— критерии аудита ИБ;— область аудита ИБ;— дату и продолжительность проведения аудита ИБ;— состав аудиторской группы;— описание деятельности и мероприятий по проведению аудита ИБ;— распределение ресурсов при проведении аудита ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M23.4</name>
    <category>2</category>
    <value>Оформлены ли договоры с аудиторскими организациями с установленными в них процедурами:— хранения, доступа и использования материалов, получаемых в процессе проведения аудита ИБ;— взаимодействия с аудиторской организацией в процессе проведения аудита ИБ;— взаимодействия аудиторской группы и руководства, позволяющими представителям аудиторской группы при необходимости непосредственно обращаться к руководству; — организации опроса работников;— организации наблюдения за деятельностью работников организации БС РФ со стороны представителей аудиторской организации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M23.5</name>
    <category>2</category>
    <value>Подготавливаются ли по результатам аудитов ИБ отчеты?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M23.6</name>
    <category>3</category>
    <value>Доводятся ли результаты аудитов ИБ и соответствующие отчеты до руководства организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M23.7</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры хранения, доступа и использования материалов, получаемых в процессе проведения аудитов, в частности отчетов аудитов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M23.8</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли, связанные с организацией выполнения программ аудитов и планов отдельных аудитов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M23.9</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей, связанных с организацией выполнения программ аудитов и планов отдельных внешних аудитов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M23.10</name>
    <category>1</category>
    <value>Проводится ли в организации БС РФ оценка соответствия ИБ в виде аудита ИБ или самооценки ИБ не реже одного раза в два года?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M24.1</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры анализа функционирования СОИБ, использующие в том числе:— результаты мониторинга ИБ и контроля защитных мер;— сведения об инцидентах ИБ;— результаты проведения аудитов ИБ, самооценок ИБ;— данные об угрозах, возможных нарушителях и уязвимостях ИБ;— данные об изменениях внутри организации БС РФ, например данные об изменениях в процессах и технологиях, реализуемых в рамках основного процессного потока, изменениях во внутренних документах организации БС РФ;— данные об изменениях вне организации БС РФ, например данные об изменениях в законодательстве РФ, изменениях в требованиях комплекса БР ИББС, изменениях в договорных обязательствах организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M24.2</name>
    <category>3</category>
    <value>Проводится ли анализ соответствия комплекса внутренних документов, регламентирующих деятельность по обеспечению ИБ в организации БС РФ, требованиям законодательства РФ, требованиям стандартов Банка России, контрактным требованиям организации?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M24.3</name>
    <category>3</category>
    <value>Проводится ли анализ соответствия внутренних документов нижних уровней иерархии, регламентирующих деятельность по обеспечению ИБ в организации БС РФ, требованиям политик ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M24.4</name>
    <category>3</category>
    <value>Проводится ли оценка рисков в области ИБ организации БС РФ, включая оценку уровня остаточного и допустимого рисков, а также оценка адекватности модели угроз организации БС РФ существующим угрозам ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M24.5</name>
    <category>3</category>
    <value>Проводится ли оценка адекватности используемых мер защиты требованиям внутренних документов организации БС РФ и результатам оценки рисков?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M24.6</name>
    <category>3</category>
    <value>Проводится ли анализ отсутствия разрывов в технологических процессах обеспечения ИБ, а также несогласованности в использовании мер защиты?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M24.7</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли, связанные с процедурами анализа функционирования СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M24.8</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей, связанных с процедурами анализа функционирования СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M25.1</name>
    <category>2</category>
    <value>Установлен ли в организации БС РФ перечень документов (данных), необходимых для формирования информации, предоставляемой руководству с целью проведения анализа СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M25.2</name>
    <category>3</category>
    <value>Входят ли в перечень документов, необходимых для формирования информации, предоставляемой руководству с целью проведения анализа СОИБ, отчеты с результатами: — мониторинга ИБ и контроля защитных мер;— анализа функционирования СОИБ;— аудитов ИБ;— самооценок ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M25.3</name>
    <category>3</category>
    <value>Входят ли в перечень документов, необходимых для формирования информации, предоставляемой руководству с целью проведения анализа СОИБ, документы, содержащие информацию:— о способах и методах защиты, защитных мерах или процедурах их использования, которые могли бы использоваться для улучшения функционирования СОИБ;— о новых, выявленных уязвимостях и угрозах ИБ;— о действиях, предпринятых по итогам предыдущих анализов СОИБ, осуществленных руководством;— об изменениях, которые могли бы повлиять на организацию СОИБ, например изменения в законодательстве РФ и (или) в положениях стандартов Банка России;— о выявленных инцидентах ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M25.4</name>
    <category>3</category>
    <value>Входят ли в перечень документов, необходимых для формирования информации, предоставляемой руководству с целью проведения анализа СОИБ, документы, подтверждающие выполнение требуемой деятельности по обеспечению ИБ, например выполнение планов обработки рисков?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M25.5</name>
    <category>3</category>
    <value>Входят ли в перечень документов, необходимых для формирования информации, предоставляемой руководству с целью проведения анализа СОИБ, документы, подтверждающие выполнение требований непрерывности бизнеса и его восстановления после прерывания?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M25.6</name>
    <category>2</category>
    <value>Установлен ли в организации БС РФ план выполнения деятельности по контролю и анализу СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M25.7</name>
    <category>3</category>
    <value>Содержит ли план выполнения деятельности по контролю и анализу СОИБ положения по проведению совещаний на уровне руководства, на которых в том числе производится поиск и анализ проблем ИБ, влияющих на бизнес организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M25.8</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли, связанные с подготовкой информации, необходимой для анализа СОИБ руководством?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M25.9</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей, связанных с подготовкой информации, необходимой для анализа СОИБ руководством?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M26.1</name>
    <category>3</category>
    <value>Рассматриваются ли при принятии решений, связанных с тактическими улучшениями СОИБ, результаты:— аудитов ИБ;— самооценок ИБ;— мониторинга ИБ и контроля защитных мер;— анализа функционирования СОИБ;— обработки инцидентов ИБ;— выявления новых угроз и уязвимостей ИБ;— оценки рисков;— анализа перечня защитных мер, возможных для применения;— стратегических улучшений СОИБ;— анализа СОИБ со стороны руководства; — анализа успешных практик в области ИБ (собственных или других организаций)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M26.2</name>
    <category>2</category>
    <value>Зафиксированы ли решения по тактическим улучшениям СОИБ, содержащие либо выводы об отсутствии необходимости тактических улучшений СОИБ, либо направления тактических улучшений СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M26.3</name>
    <category>2</category>
    <value>Регистрируется ли деятельность по реализации тактических улучшений СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M26.4</name>
    <category>2</category>
    <value>Установлены ли в организации БС РФ планы реализации тактических улучшений СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M26.5</name>
    <category>3</category>
    <value>Существуют ли в организации БС РФ документы, в которых фиксируются результаты выполнения планов реализации тактических улучшений СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M26.6</name>
    <category>3</category>
    <value>Санкционирует и контролирует ли руководство службы ИБ организации БС РФ деятельность, связанную с реализацией тактических улучшений СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M26.7</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры согласования и информирования заинтересованных сторон о тактических улучшениях СОИБ, в частности об изменениях, относящихся к обеспечению ИБ, к ответственности в области ИБ, к требованиям ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M26.8</name>
    <category>3</category>
    <value>Установлены ли роли и назначены ли ответственные за реализацию решений по тактическим улучшениям СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M27.1</name>
    <category>3</category>
    <value>Рассматриваются ли при принятии решений, связанных со стратегическими улучшениями СОИБ, результаты:— аудитов ИБ;— самооценок ИБ;— мониторинга ИБ и контроля защитных мер;— анализа функционирования СОИБ;— обработки инцидентов ИБ;— выявления новых информационных активов организации БС РФ или их типов;— выявления новых угроз и уязвимостей ИБ;— оценки рисков;— пересмотра основных рисков ИБ;— анализа СОИБ со стороны руководства;— анализа успешных практик в области ИБ (собственных или других организаций)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M27.2</name>
    <category>2</category>
    <value>Рассматриваются ли при принятии решений, связанных со стратегическими улучшениями СОИБ, изменения интересов, целей и задач бизнеса организации БС РФ, контрактных обязательств организации БС РФ, а также изменения в законодательстве РФ и нормативных актах Банка России?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M27.3</name>
    <category>2</category>
    <value>Фиксируются ли в организации БС РФ решения по стратегическим улучшениям СОИБ, содержащие либо выводы об отсутствии необходимости стратегических улучшений СОИБ, либо направления стратегических улучшений СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M27.4</name>
    <category>1</category>
    <value>Формируются ли направления стратегических улучшений СОИБ в виде корректирующих или превентивных действий, например:— уточнение/пересмотр целей и задач обеспечения ИБ, определенных в рамках политики ИБ (частных политик ИБ) организации БС РФ;— изменения в области действия СОИБ;— пересмотр моделей угроз и нарушителей;— изменение подходов к оценке рисков ИБ, критериев принятия риска ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M27.5</name>
    <category>3</category>
    <value>Регистрируется ли деятельность по реализации стратегических улучшений СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M27.6</name>
    <category>2</category>
    <value>Установлены ли в организации БС РФ планы реализации стратегических улучшений СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M27.7</name>
    <category>2</category>
    <value>Существуют ли в организации БС РФ документы, в которых фиксируются результаты выполнения планов реализации стратегических улучшений СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M27.8</name>
    <category>1</category>
    <value>Согласуется ли со службой ИБ, санкционируется ли и контролируется ли руководством организации БС РФ деятельность, связанная с реализацией стратегических улучшений СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M27.9</name>
    <category>3</category>
    <value>В случае стратегических улучшений СОИБ выполняется ли деятельность по реализации соответствующих тактических улучшений СОИБ для всех необходимых процедур обеспечения ИБ, используемых мер защиты и соответствующих внутренних документов, в частности, выполняются ли:— выработка планов тактических улучшений СОИБ;— уточнение планов обработки рисков;— уточнение программы внедрения защитных мер;— уточнение процедур использования защитных мер?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M27.10</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры согласования и информирования заинтересованных сторон о стратегических улучшениях СОИБ, в частности об изменениях, относящихся к обеспечению ИБ, к ответственности в области ИБ, к требованиям ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M27.11</name>
    <category>2</category>
    <value>Установлены ли роли и назначены ли ответственные за реализацию решений по стратегическим улучшениям СОИБ в случае их принятия?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M28.1</name>
    <category>3</category>
    <value>Сформирована ли руководством служба ИБ в составе не менее двух человек (назначены ли уполномоченные лица) для реализации, эксплуатации, контроля и поддержания на должном уровне СОИБ, утверждены ли цели и задачи ее деятельности?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M28.2</name>
    <category>3</category>
    <value>Имеет ли служба ИБ утвержденные руководством полномочия и ресурсы, необходимые для выполнения установленных целей и задач?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M28.3</name>
    <category>3</category>
    <value>Имеет ли служба ИБ назначенного из числа руководства куратора, который при этом не является куратором службы информатизации (автоматизации)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M28.4</name>
    <category>3</category>
    <value>Наделена ли служба ИБ собственным бюджетом?</value>
    <mandatory>false</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M28.5</name>
    <category>1</category>
    <value>Сформированы ли для организаций БС РФ, имеющих сеть филиалов или региональных представительств, подразделения ИБ (уполномоченные лица) на местах и обеспечены ли эти подразделения необходимыми ресурсами и нормативной базой?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M28.6</name>
    <category>3</category>
    <value>Наделена ли служба ИБ полномочиями организовывать составление и контролировать выполнение всех планов по обеспечению ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M28.7</name>
    <category>3</category>
    <value>Наделена ли служба ИБ полномочиями разрабатывать и вносить предложения по изменению политик ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M28.8</name>
    <category>3</category>
    <value>Наделена ли служба ИБ полномочиями организовывать изменения существующих и принятие руководством новых внутренних документов, регламентирующих деятельность по обеспечению ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M28.9</name>
    <category>3</category>
    <value>Наделена ли служба ИБ полномочиями определять требования к мерам обеспечения ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M28.10</name>
    <category>3</category>
    <value>Наделена ли служба ИБ полномочиями контролировать работников организации БС РФ в части выполнения ими требований внутренних документов, регламентирующих деятельность в области обеспечения ИБ, в первую очередь работников, имеющих максимальные полномочия по доступу к защищаемым информационным активам?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M28.11</name>
    <category>3</category>
    <value>Наделена ли служба ИБ полномочиями осуществлять мониторинг событий, связанных с обеспечением ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>М28.12</name>
    <category>3</category>
    <value>Наделена ли служба ИБ полномочиями участвовать в расследовании событий, связанных с инцидентами ИБ, и выходить в случае необходимости с предложениями по применению санкций в отношении лиц, осуществивших НСД и НРД (например, нарушивших требования инструкций, руководств по обеспечению ИБ организации БС РФ)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M28.13</name>
    <category>3</category>
    <value>Наделена ли служба ИБ полномочиями участвовать в действиях по восстановлению работоспособности АБС после сбоев и аварий?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M28.14</name>
    <category>3</category>
    <value>Наделена ли служба ИБ полномочиями участвовать в создании, поддержании, эксплуатации и совершенствовании СОИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M29.1</name>
    <category>2</category>
    <value>Зафиксированы ли и утверждены ли руководством решения о реализации и эксплуатации СОИБ, в частности решения:— об анализе и принятии остаточных рисков нарушения ИБ;— о планировании этапов внедрения СОИБ, в частности требований ИБ, изложенных в разделах 7 и 8 СТО БР ИББС-1.0;— о распределении ролей в области обеспечения ИБ организации БС РФ;— о принятии со стороны руководства планов внедрения защитных мер, направленных на реализацию требований разделов 7 и 8 СТО БР ИББС-1.0 и снижение рисков ИБ;— о выделении ресурсов, необходимых для реализации и эксплуатации функционирования СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M29.2</name>
    <category>2</category>
    <value>Утверждены ли руководством все планы внедрения СОИБ, в частности планы реализаций требований разделов 7 и 8 СТО БР ИББС-1.0, планы обработки рисков нарушения ИБ и внедрения защитных мер, в которых определены:— последовательность выполнения мероприятий в рамках указанных планов;— сроки начала и окончания запланированных мероприятий;— должностные лица (подразделения), ответственные за выполнение каждого указанного мероприятия?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M29.3</name>
    <category>2</category>
    <value>Определен ли в организации БС РФ порядок разработки, пересмотра и контроля исполнения планов по обеспечению ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M29.4</name>
    <category>2</category>
    <value>Зафиксированы ли решения руководства, связанные с назначением и распределением ролей для всех структурных подразделений в соответствии с положениями внутренних документов, регламентирующих деятельность по обеспечению ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.1</name>
    <category>1</category>
    <value>Определены ли, выполняются ли, регистрируются ли и контролируются ли в организации БС РФ процедуры учета структурированных по классам (типам) защищаемых информационных активов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.2</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли по учету информационных активов и учету объектов среды для каждого информационного актива и (или) типа информационного актива, покрывающие все уровни информационной инфраструктуры организации БС РФ, определенной в разделе 6 стандарта СТО БР ИББС-1.0?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.3</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей по учету информационных активов и учету объектов среды для каждого информационного актива и (или) типа информационного актива, покрывающие все уровни информационной инфраструктуры организации БС РФ, определенной в разделе 6 стандарта СТО БР ИББС-1.0?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.4</name>
    <category>1</category>
    <value>Принята ли в организации БС РФ и корректируется ли методика оценки рисков нарушения ИБ / подход к оценке рисков нарушения ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.5</name>
    <category>2</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ критерии принятия рисков нарушения ИБ и уровень допустимого риска нарушения ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.6</name>
    <category>2</category>
    <value>Определяет ли порядок оценки рисков нарушения ИБ необходимые процедуры оценки рисков нарушения ИБ, а также последовательность их выполнения?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.7</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли, связанные с деятельностью по определению/коррекции методики оценки рисков нарушения ИБ / подхода к оценке риска нарушения ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.8</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли ответственные за выполнение ролей, связанных с деятельностью по определению/коррекции методики оценки рисков нарушения ИБ / подхода к оценке риска нарушения ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.9</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли по оценке рисков нарушения ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.10</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли ответственные за выполнение ролей по оценке рисков нарушения ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.11</name>
    <category>2</category>
    <value>Утверждены ли руководством организации БС РФ планы обработки рисков нарушения ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.12</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли по разработке планов обработки рисков нарушения ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.13</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей по разработке планов обработки рисков нарушения ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.14</name>
    <category>2</category>
    <value>Разработана ли политика ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.15</name>
    <category>2</category>
    <value>Утверждена ли политика ИБ организации БС РФ руководством?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.16</name>
    <category>3</category>
    <value>Корректируется ли политика ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.17</name>
    <category>2</category>
    <value>Разработаны ли частные политики ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.18</name>
    <category>3</category>
    <value>Корректируются ли частные политики ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.19</name>
    <category>2</category>
    <value>Определены ли в политике ИБ (частных политиках ИБ) организации БС РФ:— цели и задачи обеспечения ИБ;— основные области обеспечения ИБ;— типы основных защищаемых информационных активов;— модели угроз и нарушителей;— совокупность правил, требований и руководящих принципов в области ИБ;— основные требования к обеспечению ИБ;— принципы противодействия угрозам ИБ по отношению к типам основных защищаемых информационных активов;— основные принципы повышения уровня осознания и осведомленности в области ИБ;— принципы реализации и контроля выполнения требований политики ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.20</name>
    <category>3</category>
    <value>Корректируются ли в политике ИБ (частных политиках ИБ) организации БС РФ:— цели и задачи обеспечения ИБ;— основные области обеспечения ИБ;— типы основных защищаемых информационных активов;— модели угроз и нарушителей;— совокупность правил, требований и руководящих принципов в области ИБ;— основные требования к обеспечению ИБ;— принципы противодействия угрозам ИБ по отношению к типам основных защищаемых информационных активов;— основные принципы повышения уровня осознания и осведомленности в области ИБ;— принципы реализации и контроля выполнения требований политики ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.21</name>
    <category>3</category>
    <value>Разрабатываются ли внутренние документы, регламентирующие деятельность в области обеспечения ИБ на основе:— законодательства РФ;— комплекса БР ИББС, в частности требования разделов 7 и 8 стандарта СТО БР ИББС-1.0;— нормативных актов и предписаний регулирующих и надзорных органов;— договорных требований организации БС РФ со сторонними организациями;— результатов оценки рисков, выполненной с соответствующей уровню разрабатываемого документа детализацией рассматриваемых информационных активов или типов информационных активов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.22</name>
    <category>3</category>
    <value>Корректируются ли внутренние документы, регламентирующие деятельность в области обеспечения ИБ на основе:— законодательства РФ;— комплекса БР ИББС, в частности требования разделов 7 и 8 стандарта СТО БР ИББС-1.0;— нормативных актов и предписаний регулирующих и надзорных органов;— договорных требований организации БС РФ со сторонними организациями;— результатов оценки рисков, выполненной с соответствующей уровню разрабатываемого документа детализацией рассматриваемых информационных активов или типов информационных активов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.23</name>
    <category>2</category>
    <value>Утвержден ли руководством организации БС РФ порядок взаимодействия (координирования работы) службы ИБ с работниками, ответственными за обеспечение ИБ в структурных подразделениях организации БС РФ (в случае наличия в структурных подразделениях организации БС РФ работников, ответственных за обеспечение ИБ)?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.24</name>
    <category>2</category>
    <value>Определены ли в документах организации БС РФ процедуры выделения и распределения ролей в области обеспечения ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.25</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли по разработке, поддержке, пересмотру и контролю исполнения внутренних документов, регламентирующих деятельность по обеспечению ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.26</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей по разработке, поддержке, пересмотру и контролю исполнения внутренних документов, регламентирующих деятельность по обеспечению ИБ организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.27</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли, связанные с реализацией планов обработки рисков нарушения ИБ и с реализацией требуемых защитных мер?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M30.28</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей, связанных с реализацией планов обработки рисков нарушения ИБ и с реализацией требуемых защитных мер?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M31.1</name>
    <category>3</category>
    <value>Организована ли санкционированная руководством организации БС РФ работа с персоналом и клиентами в направлении повышения осведомленности и обучения в области ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M31.2</name>
    <category>1</category>
    <value>Разработаны ли планы, программы обучения и повышения осведомленности в области ИБ, по результатам выполнения которых должна осуществляться проверка полученных знаний?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M31.3</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли по разработке, реализации планов и программ обучения и повышения осведомленности в области ИБ и по контролю их результатов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M31.4</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей по разработке, реализации планов и программ обучения и повышения осведомленности в области ИБ и по контролю их результатов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M31.5</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли по обнаружению, классификации, реагированию, анализу и расследованию инцидентов ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M31.6</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей по обнаружению, классификации, реагированию, анализу и расследованию инцидентов ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M31.7</name>
    <category>2</category>
    <value>Определен ли в организации БС РФ план обеспечения непрерывности бизнеса и его восстановления после возможного прерывания, содержащий инструкции и порядок действий работников организации БС РФ, в состав которого включены:— условия активации плана;— порядок действий, которые должны быть предприняты после инцидента ИБ (инструкции персоналу);— процедуры восстановления;— процедуры тестирования и проверки плана;— план обучения и повышения осведомленности работников организации БС РФ;— обязанности работников организации БС РФ с указанием ответственных за выполнение каждого из положений плана?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M31.8</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли по разработке плана обеспечения непрерывности бизнеса и его восстановления после прерывания?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M31.9</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей по разработке плана, обеспечение непрерывности бизнеса и его восстановления после прерывания?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M32.1</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли, связанные с выполнением процедур мониторинга ИБ и контроля защитных мер, а также с пересмотром указанных процедур?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M32.2</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей, связанных с выполнением процедур мониторинга ИБ и контроля защитных мер, а также с пересмотром указанных процедур?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M32.3</name>
    <category>1</category>
    <value>Установлена ли в организации БС РФ и реализована ли программа самооценок ИБ, содержащая информацию, необходимую для планирования и организации самооценок ИБ, их контроля, анализа и совершенствования, а также обеспечения их ресурсами, необходимыми для эффективного и результативного проведения указанных самооценок ИБ в заданные сроки?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M32.4</name>
    <category>3</category>
    <value>Доводятся ли результаты самооценок ИБ и соответствующие отчеты до руководства организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M32.5</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли, связанные с выполнением программы самооценок ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M32.6</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей, связанных с выполнением программы самооценок ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M32.7</name>
    <category>1</category>
    <value>Проводится ли в организации БС РФ оценка соответствия ИБ в виде или самооценки ИБ аудита ИБ не реже одного раза в два года?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M32.8</name>
    <category>1</category>
    <value>Установлена ли в организации БС РФ и реализована ли программа аудитов ИБ, содержащая информацию, необходимую для планирования и организации аудитов ИБ, их контроля, анализа и совершенствования, а также обеспечения их ресурсами, необходимыми для эффективного и результативного проведения указанных аудитов ИБ в заданные сроки?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M32.9</name>
    <category>3</category>
    <value>Доводятся ли результаты аудитов ИБ и соответствующие отчеты до руководства организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M32.10</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли, связанные с организацией выполнения программ аудитов и планов отдельных аудитов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M32.11</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей, связанных с организацией выполнения программ аудитов и планов отдельных внешних аудитов?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M32.12</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли, связанные с процедурами анализа функционирования СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M32.13</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей, связанных с процедурами анализа функционирования СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M33.1</name>
    <category>2</category>
    <value>Установлен ли в организации БС РФ перечень документов (данных), необходимых для формирования информации, предоставляемой руководству с целью проведения анализа СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M33.2</name>
    <category>3</category>
    <value>Входят ли в перечень документов, необходимых для формирования информации, предоставляемой руководству с целью проведения анализа СОИБ, отчеты с результатами:— мониторинга ИБ и контроля защитных мер;— анализа функционирования СОИБ;— аудитов ИБ;— самооценок ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M33.3</name>
    <category>3</category>
    <value>Входят ли в перечень документов, необходимых для формирования информации, предоставляемой руководству с целью проведения анализа СОИБ, документы, содержащие информацию:— о способах и методах защиты, защитных мерах или процедурах их использования, которые могли бы использоваться для улучшения функционирования СОИБ;— о новых, выявленных уязвимостях и угрозах ИБ;— о действиях, предпринятых по итогам предыдущих анализов СОИБ, осуществленных руководством;— об изменениях, которые могли бы повлиять на организацию СОИБ, например, изменения в законодательстве РФ и (или) в положениях стандартов Банка России;— о выявленных инцидентах ИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M33.4</name>
    <category>3</category>
    <value>Входят ли в перечень документов, необходимых для формирования информации, предоставляемой руководству с целью проведения анализа СОИБ, документы, подтверждающие выполнение требуемой деятельности по обеспечению ИБ, например выполнения планов обработки рисков?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M33.5</name>
    <category>3</category>
    <value>Входят ли в перечень документов, необходимых для формирования информации, предоставляемой руководству с целью проведения анализа СОИБ, документы, подтверждающие выполнение требований непрерывности бизнеса и его восстановления после прерывания?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M33.6</name>
    <category>2</category>
    <value>Установлен ли в организации БС РФ план выполнения деятельности по контролю и анализу СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M33.7</name>
    <category>3</category>
    <value>Содержит ли план выполнения деятельности по контролю и анализу СОИБ положения по проведению совещаний на уровне руководства, на которых в том числе производится поиск и анализ проблем ИБ, влияющих на бизнес организации БС РФ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M33.8</name>
    <category>3</category>
    <value>Определены ли в организации БС РФ роли, связанные с подготовкой информации, необходимой для анализа СОИБ руководством?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>M33.9</name>
    <category>3</category>
    <value>Назначены ли в организации БС РФ ответственные за выполнение ролей, связанных с подготовкой информации, необходимой для анализа СОИБ руководством?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>М34.1</name>
    <category>3</category>
    <value>Санкционирует и контролирует ли руководство службы ИБ организации БС РФ деятельность, связанную с реализацией тактических улучшений СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>М34.2</name>
    <category>3</category>
    <value>Установлены ли роли и назначены ли ответственные за реализацию решений по тактическим улучшениям СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>М34.3</name>
    <category>2</category>
    <value>Согласуется ли со службой ИБ, санкционируется ли и контролируется ли руководством организации БС РФ деятельность, связанная с реализацией стратегических улучшений СОИБ?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
  <question>
    <name>М34.4</name>
    <category>2</category>
    <value>Установлены ли роли и назначены ли ответственные за реализацию решений по стратегическим улучшениям СОИБ в случае их принятия?</value>
    <mandatory>true</mandatory>
  </question>
</Table>